No. 1319-A 御製總序

如來正法眼藏。教外別傳。實有透三關之理。是真語者．是實語者．不妄語者．不誑語者。有志於道之人。則須勤參力究。由一而三。步步皆有著落。非可顢頇函胡。自欺欺人。朕既深明此事。不惜話墮。逐一指明。　夫學人初登解脫之門。乍釋業繫之苦。覺山河大地。十方虗空並皆消殞。不為從上古錐舌頭之所瞞。識得現在七尺之軀不過地水火風。自然徹底清淨。不挂一絲。是則名為初步破參。前後際斷者。破本參後。乃知山者山。河者河。大地者大地。十方虗空者十方虗空。地水火風者地水火屬。乃至無明者無明。煩惱者煩惱。色聲香味觸法者色聲香味觸法。盡是本分。皆是菩提。無一物非我身。無一物是我己。境智融通。色空無礙。獲大自在。常住不動。是則名為透重關。名為大死大活者。　透重關後。家舍即在途中。途中不離家舍。明頭也合。暗頭也合。寂即是照。照即是寂。行斯住斯。體斯用斯。空斯有斯。古斯今斯。無生故長生。無滅故不滅。如斯惺惺行履。無明執著自然消落。方能踏末後一關。雖云透三關。而實無透者。不過如來如是。我亦如是。從茲方修無修。證無證。妙覺普明。圓照法界。一為無量。無量為一。大中現小。小中現大。坐微塵裏轉大法輪。於一毫端現寶王剎。救拔眾生。利用無盡。佛佛祖祖皆為此一大事因緣出現於世。達摩西來。歷代授受。古德傳燈。無盡光中。大圓鏡裏。日往月來。以至於今。　雖然廣大法門。聖凡並托。華嚴香海。細鉅同歸。得骨得髓者固多。如麻如粟者何限。去聖遙遠。魔外益繁。不達佛心。妄參祖席。金山泥封。慧日雲蔽。約其訛謬。亦有三端。其上者。纔見根塵互引。法界相生。意識紛飛。無非幻妄。頓生歡喜。謂是真常。休去歇去。以空為空。不知性海無邊。化城無住。果能見性。當下無心。心既見空。即未見性。於是形同槁木。心等死灰。萬有到前。一空不敵。縱能立亡坐脫。仍是業識精魂。況乃固執斷見。必至變作狂華。謂因果之皆空。恣猖狂而不返。豈非一妄在心。恒沙生滅。能不造生死業。斷菩提根。　又其下者。見得箇昭昭靈靈。便謂是無位真人。面門出入。揚眉瞬目。豎指擎拳。作識神之活計。張日下之孤燈。寶魚目為明珠。覓栴檀於糞土。噙著鐵丸。口稱玉液。到得臘盡機除時。方知依舊是箇茫茫無據。　又其下者。從經教語錄中挂取葛藤。從諸方舉揚處拾人涕唾。發狂亂之知見。翳於自心。立幻化之色聲作為實法。向真如境上鼓動心機。於無脫法中自生繫縛。魔形難揜。遁歸圓相之中。解路莫通。躲向藤條之下。情塵積滯。識浪奔催。瞞己瞞人。欺心欺佛。全是為名為利。卻來說妙說元。盲驢牽盲驢。沿磨盤而遶轉。癡夢證癡夢。拈漆桶為瓣香。是則循覺路而撲火輪。能不由善因而招惡果。如是三者。實繁有徒。宗旨不明。沈淪浩劫矣。　朕膺元后父母之任。並非開堂秉拂之人。欲期民物之安。惟循周孔之轍。所以御極以來。十年未談禪宗。但念人天慧命。佛祖別傳。[拚-ㄙ+ㄊ]雙眉拖地以悟眾生。留無上金丹以起枯朽。豈得任彼邪魔瞎其正眼。鼓諸塗毒。滅盡妙心。朕實有不得不言。不忍不言者。近於幾暇。辨味淄澠。隨意所如。閱從上古錐語錄中。擇提持向上直指真宗者。並擷其至言。手為刪輯。曰僧肇．曰永嘉．曰寒山．曰拾得．曰溈山．曰仰山．曰趙州．曰永明．曰雲門．曰雪竇．曰圓悟．曰玉林。十二禪師。藏外之書。曰紫陽真人。乃不數月之功。編次成集者。其他披覽未周。即採掇未及。非曰此外無可取也。是數大善知識。實皆窮微洞本。究旨通宗。深契摩詰不二之門。曹溪一味之旨。能使未見者得無見之妙見。未聞者入不聞之妙聞。未知者徹無知之正知。未解者成無解之大解。此是人天眼目。無上宗乘。　至於淨土法門。雖與禪宗似無交涉。但念佛何礙參禪。果其深達性海之禪人。淨業正可以兼修。於焉隨喜真如。圓證妙果。雲棲蓮池大師。梵行清淨。乃曾參悟有得者。閱其雲棲法彚一書。見論雖未及數善知識之洞徹。然非不具正知正見。如著相執有者之可比擬。亦採其要語別為一卷。以附於後。兼此淨土一門。使未了證者。建菩提道場。已了證者。為妙覺果海途路之助。爰為總序。弁於篇端。刊示來今。嘉惠後學。庶幾因指見月。得魚忘筌。破外道之昏蒙。奪小乘之戔弇。朕有厚望焉。

雍正癸丑四月朔日

御選語錄總目

第一冊

卷一

大智圓正聖僧肇法師(卍收肇論與寶藏論)

卷二

洞明妙智永嘉覺禪師(卍收永嘉集與證道歌)

卷三

妙覺普度和聖寒山大士(卍收詩集)
圓覺慈度合聖拾得大士(卍收詩集)

第二冊

卷四

靈覺大圓溈山祐禪師(卍收語要)
真證通智仰山寂禪師(卍收語要)

卷五

圓證直指真際趙州諗禪師(卍收語要)

卷六

慈雲匡真弘明雲門偃禪師(卍收語要)

第三冊

卷七

妙圓正修智覺永明壽禪師(卍收唯心訣宗鏡錄序萬善同歸集與心賦)

第四冊

卷八

大慈圓通禪仙紫陽真人(卍收真悟篇外集)

卷九

正智明覺雪竇顯禪師(卍收語要)

第五冊

卷十

明宗真覺圓悟勤禪師(卍收語要)

第六冊

卷十一

大覺普濟能仁玉琳琇國師(卍收語要)
明道正覺䒢溪森禪師(卍收語要)

第七冊

卷十二

和碩雍親王圓明居士(卍收語錄)
上諭二道(附刻)
圓明百問

第八冊

卷十三　(外集)

雲棲蓮池大師

第九冊

卷十四　(前集上)

歷代禪師

第十冊

卷十五　(前集下)

歷代禪師

第十一冊

卷十六　(後集上)

歷代禪師

第十二冊

卷十七　(後集中)

歷代禪師

第十三冊

卷十八　(後集下)

歷代禪師

第十四冊

卷十九

當今法會(附刻)

No. 1319

御選語錄

御製序

漢明帝時。佛法始入中國。盛於晉宋間。遠公其殊勝者也。向傳泥洹宗旨。由遠公而始聞於此土。然觀蓮社高賢傳中所載遠公之語。遠公固非洞明泥洹宗旨者。徒聞其說耳。僧肇與遠公同時。晉有遠公。秦有僧肇。言淨土者。推遠公。言講經者。推僧肇。宗徒皆視為小乘。謂是菩提達摩以前時人。震旦未聞教外別傳之旨。不得入祖席焉。朕閱肇法師所作般若無知．涅槃無名．空有不遷．形山祕寶諸論。非深明宗旨。何能了了如斯。以此講經。正是不立文字。諸佛慧命。奚隔封疆。有何今古。豈得謂菩提達摩未來以前。震旦無宗旨哉。故刪輯其要文。序而刊行之。學者勿於長江一葦。[葸-十+夕]嶺隻履邊。目起狂華。則知菩提達摩見梁武時。無所從來。遇宋雲時。亦無所去也。

雍正十一年癸丑四月望日

御選大智圓正聖僧肇法師論

肇論序

慧達率愚。序長安釋僧肇法師所作宗本．不遷等四論。曰。有美若人。超語兼默。標本則句句深達佛心。明末則言言備通眾教。達猥生天幸。逢此正音。每至披尋。不勝手舞。誓願生生盡命弘述。

夫神道不形。心敏難繪。聊寄一序。請俟來哲。蓋大分深義。厥號本無。故建言宗旨。標乎實相。開空法道。莫逾真俗。所以次釋二諦。顯佛教門。但圓正之因。無尚般若。至極之果。唯有涅槃。故末啟重元。明眾聖之所宅。雖以性空擬本。無本可稱。語本絕言。非心行處。然則不遷當俗。俗則不生。不真為真。真但名說。若能崇茲一道。無言二諦。斯則靜照之功著。故般若無知。無名之德興。而涅槃不稱。余謂此說周圓。罄佛淵海。浩博無涯。窮法體相。洪論第一。肇公其人矣。

傳燈錄載。僧肇在姚秦問大辟。師乞七日假。著寶藏論畢。臨刑時說偈曰。四大元無主。五陰本來空。將頭臨白刃。猶似斬春風。然此偈非肇所作也。肇為鳩摩羅什高弟。秦王姚興命入逍遙園。助什詳定經論。尊禮有加。十六國春秋．僧肇傳云。以姚秦弘始十六年卒於長安。時晉義熈十年也。況典刑之人豈有給假著論之理。則肇法師之以吉祥滅度。信矣。事既子虗。偈非師作。蓋訛傳焉。

御製序

紫陽真人作悟真篇以明元門祕要。復作頌偈等三十二篇。一一從性地演出西來最上一乘之妙旨。自敘云。此無為妙覺之至道也。標為外集。夫外之云者。真人豈以元門為內。而以宗門為外哉。審如是。真人止應專事元教。又何必旁及於宗說。且又何謂此為最上。豈非以其超乎三界。真亦不立。故為悟真之外也歟。

真人云。世人根性迷鈍。執其有身。惡死悅生。卒難了悟。黃老悲其貪著。乃以修生之術。順其所欲。漸次導之。觀乎斯言。則長生不死。雖經八萬劫。究是楊葉止啼。非為了義。信矣。若此事。雖超三界之外。仍不離乎一毛孔之中。特以不自了證。則非人所可代。學者將箇無義味語放在八識田中。奮起根本無明。發大疑情。猛利無間。縱喪身失命。亦不放捨。久之久之。人法空。心境寂。能所亡情識盡。并此無義味語一時忘却。當下百雜粉碎。覿體真純。此從上古德所為。決不相賺者。

真人以華池神水溫養子珠。會三界於一身之後。能以金丹作無義味語用。忽地翻身一擲。抹過太虗。脫體無依。隨處自在。仙俊哉大丈夫也。篇中言句。真證了徹。直指妙圓。即禪門古德中。如此自利利他。不可思議者。猶為希有。如禪師薛道光。皆歸依為弟子。不亦宜乎。刊示來今。使學元門者知有真宗。學宗門者知惟此一事實。餘二即非真焉。是為序。

雍正十一年癸丑七月朔日

御選大慈圓通禪仙紫陽真人張平叔語錄

悟真篇後序

切以人之生也。皆緣妄情而有其身。有其身則有患。若其無身。患從何有。夫欲免夫患者。莫若體夫至道。欲體夫至道。莫若明夫本心。故心者。道之體也。道者。心之用也。人能察心觀性。則圓明之體自現。無為之用自成。不假施功。頓超彼岸。此非心鏡朗然。神珠廓明。則何以使諸相頓離。纖塵不染。心源自在。決定無生者哉。然其明心體道之士。身不能累其性。境不能亂其真。則刀兵烏能傷。虎兕烏能害。巨焚大浸。烏足為虞。

達人心若明鏡。鑑而不納。隨機應物。和而不唱。故能勝物而無傷也。此所謂無上至真之妙道也。原其道本無名。聖人強名。道本無言。聖人強言爾。然則名言若寂。則時流無以識其體而歸其真。是以聖人設教立言以顯其道。故道因言而後顯。言因道而返忘。柰何此道至妙至微。世人根性迷鈍。執其有身。而惡死悅生。故卒難了悟。黃老悲其貪著。乃以修生之術。順其所欲。漸次導之。以修生之要在金丹。金丹之要在乎神水華池。故道德陰符之教。得以盛行於世矣。蓋人悅其生也。然其言隱而理奧。學者雖諷誦其文。皆莫曉其義。若不遇至人。授之口訣。縱揣量百種。終莫能著其功而成其事。豈非學者紛如牛毛。而達者乃如麐角也。

余向己酉歲於成都遇師授丹法。當年且生公傾背。自後三傳於人。三遭禍患。皆不逾兩旬。近方憶師之所戒云。異日有與汝解韁脫鎖者。當宜授之。餘不許。爾後欲解名籍。而患此道人不知信。遂撰此悟真篇。敘丹藥本末。既成。而求學者湊然而來。觀其意勤。心不忍祕。乃擇而授之。然而所授者。皆非有巨勢強力。能持危拯溺。慷慨特達。能仁明道之士。初再罹禍患。心猶未知。竟至於三。乃省前過。故知大丹之法。至簡至易。雖愚昧小人。得而行之。則立超聖地。是以天意祕惜。不許輕傳於非其人也。而余不遵師語。屢泄天機。以其有身。故每膺譴患。此天之深戒。如此之神且速。敢不恐懼克責。自今以往。當鉗口結舌。雖鼎鑊居前。刀劍加項。亦無復敢言矣。

此悟真篇中所歌詠大丹藥物火候。細微之旨。無不備悉。好事者夙有仙骨。觀之則智慮自明。可以尋文解義。豈須余區區之口授之矣。如此乃天之所賜。非余之輒傳也。如其篇末歌頌。談見性之法。即上之所謂無為妙覺之道也。然無為之道。齊物為心。雖顯祕要。終無過咎。柰何凡夫緣業有厚薄。性根有利鈍。縱聞一音。紛成異見。故釋迦文殊所演法寶。無非一乘。而聽學者隨量會解。自然成三乘之差。此後若有根性猛利之士見聞此篇。則知余得達摩六祖最上一乘之妙旨。可因一言而悟萬法也。如其習氣尚餘。則歸中小之見。亦非余之咎矣。時元豐改元戊午歲仲夏月戊寅日。張平叔再序。

悟真篇外集

性地頌

一

佛性非同異。千燈共一光。增之寧解益。減著且無傷。取舍俱無過。焚漂總不妨。見聞知覺法。無一可猜量。

二

如來妙體遍河沙。萬象森羅無障遮。會得圓通真法眼。始知三界是吾家。

三

視之不可見其形。及至呼之又却應。莫道此聲如谷響。若還無谷有何聲。

四

一物含聞見覺知。蓋諸塵境顯其機。靈常一物尚非有。四者憑何作所依。

五

不移一步到西天。端坐諸方在目前。頂後有光猶是幻。雲生足下未為仙。

六

求生本自無生。畏滅何曾暫滅。眼見不如耳見。口說爭如鼻說。

無罪福

終日行不曾行。終日坐不曾坐。修善不成功德。造惡原無罪過。

時人若未明心。莫執此言亂做。死後須見閻王。難免鑊湯碓磨。

三界惟心

三界惟心妙理。萬物非此非彼。無一物非我心。無一物是我己。

見物便見心

見物便見心。無物心不現。十方通塞中。真心無不遍。若生知識解。却成顛倒見。覩境能無心。始見菩提面。

圓通

見了真空空不空。圓明何處不圓通。根塵心法都無物。妙用方知與物同。

隨他

萬物縱橫在目前。看他動靜任他權。圓明定慧終無染。似水生蓮蓮自蓮。

寶月

一輪明月當虗空。萬國清光無障礙。收之不聚撥不開。前之不進後不退。

彼非遠兮此非近。表非外兮裏非內。同中有異異中同。問你傀儡會不會。

心經頌

蘊諦根塵空色。都無一法堪言。顛倒之見已盡。寂靜之體翛然。

人我(又名齊物)

我不異人。人心自異。人有親疏。我無彼此。

水陸飛行。等觀一體。貴賤尊卑。首足同己。

我尚非我。何甞有你。彼此俱無。眾泡歸水。

讀雪竇禪師祖英集

曹溪一水分千派。照古澄今無滯礙。近來學者不窮源。妄指蹄窪為大海。雪竇老師達真趣。大震雷音椎法鼓。獅王哮吼出窟來。百獸千邪皆恐懼。或歌詩兮或語句。叮嚀指引迷人路。言詞磊落義高深。擊玉敲金響千古。爭柰迷人逐境留。却將言相尋名數。真如實相本無言。無下無高無有邊。非色非空非二體。十方塵剎一輪圓。正定何曾分語默。取不得兮捨不得。但於諸相不留心。即是如來真軌則。為除妄想將真對。妄若不生真亦晦。能知真妄兩俱非。方得真心無罣礙。無罣礙兮能自在。一悟頓消窮劫罪。不施功力證菩提。從此永離生死海。吾師近而言語暢。留在世間為榜樣。昨宵被我喚將來。把鼻孔穿放杖上。問他第一義何如。却道有言皆是謗。

戒定慧解

夫戒定慧者。乃法中之妙用也。佛祖雖嘗有言。而未達者有所執。今略而言之。庶資開悟。然其心境兩忘。一念不動。曰戒。覺性圓明。內外瑩徹。曰定。隨緣應物。妙用無窮。曰慧。此三者相須而成。互為體用。或戒之為體者。則定慧為其用。定之為體者。則戒慧為其用。慧之為體者。則戒定為其用。三者未嘗斯須相離也。猶如日假光而能照。光假照以能明。非光則不能照。非照則不能明。原其戒定慧者。本乎一性。光照明者。本乎一日。一尚非一。三復何三。三一俱忘。湛然清淨。

即心是佛頌

佛即心兮心即佛。心佛從來皆妄物。若知無佛復無心。始是真如法身佛。法身佛。沒模樣。一顆圓光含萬象。無體之體即真體。無相之相即實相。非色非空非不空。不動不靜不來往。無異無同無有無。難取難捨難聽望。內外圓通到處通。一佛國在一沙中。一粒沙含大千界。一箇身心萬箇同。知之須會無心法。不染不滯為淨業。善惡千端無所為。便是如來及迦葉。

採珠歌

貧子衣中珠。本自圓明好。不會自尋求。却數他人寶。數他寶。終無益。只是教君空費力。爭如認取自家珍。價值黃金千萬億。此寶珠。光最大。遍照三千大千界。從來不解少分毫。剛被浮雲無障礙。自從認得此摩尼。泡體空花誰更愛。佛珠還與我珠同。我性即歸佛性海。珠非珠。海非海。坦然心量包法界。任你塵囂滿眼前。定慧圓明常自在。不是空。不是色。內外皎然無壅塞。六通神明妙無窮。自利利他寧解極。見即了。萬事畢。絕學無為度終日。怕兮如未兆嬰兒。動止隨緣無固必。不斷妄。不修真。真妄之心總屬塵。從來萬法皆無相。無相之中有法身。法身即是天真佛。亦非人兮亦非物。浩然充塞天地間。只是希夷并恍惚。垢不染。光自明。無法不從心裏生。心若不生法自滅。即知罪福本無形。無佛形。無法說。丈夫智見自然別。出言便作獅子鳴。不似野狐論生滅。

禪定指迷歌

如來禪性如水。體靜風波自止。興居湛湛常清。不獨坐時方是。今人靜坐取證。不道全在見性。性於見裏若明。見向性中自定。定成慧用無窮。是名諸佛神通。幾欲究其體用。但見十方虗空。空中杳無一物。亦無希夷恍惚。希恍既不可尋。尋之却成乖失。只此乖失兩字。不可執為憑據。本心尚乃如空。豈有得失能所。但將萬法遣除。遣令淨盡無餘。豁然圓明自現。便與諸佛無殊。色身為我桎梏。且恁和光混俗。舉動一切無心。爭甚是非榮辱。生身只是寄居。逆旅主號毗盧。毗盧不來不去。乃知生滅無餘。或問毗盧何似。只為有相不是。眼前葉葉塵塵。塵葉非同非異。況此塵塵葉葉。箇箇釋迦迦葉。異則萬籟皆鳴。同則一風都攝。若要認得摩尼。莫道得法方知。有病用他藥療。病差藥更何施。心迷須假法照。心悟法更不要。又如昏鏡得磨。痕垢自然滅了。本為心法皆妄。故令離盡諸相。諸相離了何如。是名至真無上。若欲莊嚴佛土。平等行慈救苦。菩提本願雖深。切莫相中有取。此為福慧雙圓。當來授記居先。斷常纖塵有染。却於諸佛無緣。翻念凡夫迷執。盡被情愛染習。只為貪著情多。常生胎卵化濕。學道須教猛烈。無情心剛似鐵。直饒父母妻兒。又與他人何別。常守一顆圓光。不見可欲思量。萬法一時無著。說甚地獄天堂。然後我命在我。空中無聲無墮。出沒諸佛土中。不離菩提本坐。觀音三十二應。我當亦從中證。化現不可思議。盡出逍遙之性。我是無心禪客。凡事不會揀擇。昔時一箇黑牛。今日渾身總白。有時自歌自笑。傍人道我神少。爭知被褐之形。內懷無價之寶。更若見我談空。恰似渾圇吞棗。此法惟佛能知。凡愚豈解相表。兼有修禪上人。只學鬬口合唇。誇我問答敏急。却元不識主人。盡是尋枝摘葉。不解窮究本根。得根枝葉自茂。無根枝葉難存。便逞己握靈珠。轉於人我難除。與我靈源妙覺。遠隔千里之殊。此輩可傷可笑。空說積年學道。心高不肯問人。枉使一生虗老。乃是愚迷鈍根。邪見業重為因。若向此生不悟。後世爭免沈淪。

無心頌

堪笑我心。如頑如鄙。兀兀騰騰。任物安委。不解修行。亦不造罪。不曾利人。亦不私己。不持戒律。不徇忌諱。不知禮樂。不行仁義。人間所能。百無一會。飢來喫飯。渴來飲水。困則打睡。覺則行履。熱則單衣。寒則葢被。無思無慮。何憂何喜。不悔不謀。無念無意。凡生榮辱。逆旅而已。林木棲鳥。亦可為比。來且不禁。去亦不止。不避不求。無讚無毀。不厭醜惡。不羨善美。不趨靜室。不遠閙市。不說人非。不誇己是。不厚尊崇。不薄賤稚。親愛冤讎。大小內外。哀樂得喪。欽侮險易。心無兩覩。坦然一揆。不為福先。不為禍始。感而後應。迫而後起。不畏鋒刃。焉怕虎兕。隨物稱呼。豈拘名字。眼不就色。聲不來耳。凡所有相。皆屬妄偽。男女形聲。悉非定體。體相無心。不染不礙。自在逍遙。物莫能累。妙覺光圓。映徹表裏。包裹六極。無有遐邇。光兮非光。如月在水。取捨既難。復何比擬。了茲妙用。迥然超彼。或問所宗。此而已矣。

西江月一十二首

一

妄想不復強滅。真如何必希求。本源自性佛齊修。迷悟豈拘前後。

悟即剎那成佛。迷而萬劫輪流。若能一念契真修。滅盡恒沙罪垢。

二

本自無生無滅。強作生滅區分。祇如罪福亦無根。妙體何曾增損。

我有一輪明鏡。從來只為蒙昏。今朝磨瑩照乾坤。萬象昭然難隱。

三

我性入諸佛性。諸方佛性皆然。亭亭寒影照寒泉。一月千潭普現。

小即毫毛莫識。大時徧滿三千。高低不約信方圓。說甚短長深淺。

四

法法法元無法。空空空亦非空。靜喧語默本來同。夢裏何勞說夢。

有用用中無用。無功功裏施功。還如果熟自然紅。莫問如何修種。

五

善惡一時忘念。榮枯都不關心。晦明隱顯任浮沈。隨分飢餐渴飲。

神靜湛然常寂。不妨坐臥歌吟。一池秋水碧仍深。風動莫驚儘恁。

六

對鏡不須強滅。假名權立菩提。色空明暗本來齊。真妄休分兩體。

悟即便名淨土。更無天竺曹溪。誰言極樂在天西。了即彌陀出世。

七

人我眾生壽者。寧分彼此高低。法身通照沒吾伊。念念不須尋覓。

見是何曾見是。聞非未必聞非。從來諸用不相知。生死誰能礙你。

八

住相修行布施。果報不離天人。恰如仰箭射浮雲。墜落只緣力盡。

爭似無為實相。還源返樸歸湻。境忘情盡任天真。以證無生法忍。

九

魚兔若還入手。自然忘却筌罤。渡河筏子上天梯。到彼悉皆遺棄。

未悟須憑言說。悟來言說成非。雖然四句屬無為。此等仍須脫離。

十

悟了莫求寂滅。隨緣且接羣迷。斷常知見及提攜。方識指歸實際。

五眼三身四智。六度萬行修齊。圓光一顆好摩尼。利物兼能自濟。

十一

我見時人談性。只誇口急酬機。及逢境界轉癡迷。又與愚人何異。

說得便須行得。方明言行無虧。能將慧劍斬摩尼。此號如來正智。

十二

欲了無生妙道。惟須自見真心。真身無相亦無音。清淨法身只恁。

此道非無非有。非中有甚求尋。二邊俱遣棄中心。見了名為上品。

御製序

昔黃帝訪道於廣成子。湯問於卞隨．務光。古之聖王。其於高世之士。必資其薰習身心。以為宰制萬事之本。迨於後世。凡入帝王之門者。功業邊事尚難其人。何況心性邊事。從來宗門古德。傳靈山之心燈。其中不少大丈夫而不入帝王之門。其居帝王之位者。悟宗旨主復少。間或浮慕教相。淺識小夫。輒以崇尚異端議之。而其所尊禮之人。多每不足以服世。徒滋疑謗。於是黃帝成湯之美事。不可復見於後世。

我朝之初居東土也。風俗湻古。實忠實孝。直心直行。歷代敬禮佛天。而於僧道。並無不問高下。一概尊敬之事。與蒙古習尚迥殊。我皇祖世祖章皇帝撫有方夏。萬幾餘暇。與玉琳琇．䒢溪森父子。究竟心性之學。一時遇合。蓋與黃帝成湯之事。無二無別。非我朝夙有崇僧之習而然也。

朕覧玉琳琇父子之書。闡揚宗乘之妙旨。實能利人濟世。如杲日在空。迷雲頓淨。如清鐘響夜。幻夢旋消。惠當來龍象於無窮。[媲-囟+(色-巴+囚)]從上佛祖而不愧。用是採輯校刊。傳示後世。因念帝王訪道於高世之士。乃古聖之盛軌。而自昔世儒。每於二氏限量區別。朕不忍將來者之終懵。而不為之剖晰也。故敘其說如左。至於萬善殿西苑說法。併奏對機緣。雖載自骨巖侍香紀略。但皆佛法中事。非裝點誇張妄謬之說。亦玉琳琇揚日月之光華。作人天之眼目處。尚足取者。故採編數則。敬昭皇祖當日之恩遇云。

雍正十一年癸丑八月朔日

御選大覺普濟能仁玉琳琇國師語錄

順治十六年己亥閏三月初一日。萬善殿奉御旨上堂。師至座前。召眾云。會麼。若也會得。山僧未離江南。陞座說法已竟。如或未然。看向第二門頭施展去也。便登座。拈香云。此一瓣香。親受靈山記莂。焫向爐中。祝嚴佛心天子成等正覺。次拈香云。此一瓣香。華藏海會早已敷宣。焫向爐中。祝嚴佛母太后百福具備。保助皇躬。大揚法化。　上首白椎竟。問。百福叢中選佛場。海眾側聆求法要。如何是賓中賓。　師云。一盋千家飯。進云。箇中好消息。剎剎塵塵現。如何是賓中主。　師云。青目覩人少。　進云。一人有慶。兆民賴之。如何是主中賓。　師云。庭前古柏蔭人天。　進云。天高羣象正。海闊百川朝。如何是主中主。　師云。當堂不正坐。　進云。賓主歷然承指示。當陽一句又如何。　師打云。有功者賞。　問。仁皇好道。啟大會於重玄。祖令當行。建法幢於今日。從上宗猷如何展演。　師云。進前來。與汝道。　進云。金輪頂上無生曲。唱徹皇都調更新。　師云。一句聳人。　進云。恁麼則萬善殿中為雨露。五龍亭上起清風。　師云。共願如是。　進云。只如仰答聖明一句又作麼生道。　師云。天台華頂萬年藤。報德酬恩心鐵石。　問。即今萬善堂中頂禮萬佛寶號。但知其名。未審居何國土。　師云。上座醉那。　進云。某甲則不然。師便打。僧喝。師又打。　進云。不勞重舉。師復打。　問。如何是十方薄伽梵。　師云。處處撞著。　進云。如何是一路涅槃門。　師云。看脚下。　進云。如何是選佛場。　師云。棒頭有眼明如日。　進云。如何是心空及第歸。師便打。　進云。恁麼則天上有星皆拱北。人間無水不朝東。師又打。　問。五祖門下有一神秀大師。因什麼不得衣盋。　師云。為他通身是佛。　進云。盧行者因什麼却得衣盋。　師云。為他不會禪道。　進云。恁麼可謂伶俐不妨隨處有。癡愚端的世間稀。師便打。

是日名德頗多。師復左右顧眎云。世尊拈花。迦葉微笑。百萬人天。次第成佛。御駕儼臨。命登萬善寶座。揭露正法眼藏。涅槃妙心。作家禪侶盡出相見。還更有麼。乃云。九年面壁。計較未成。立雪齊腰。苦勞徒爾。三拜依位立。可知禮也。懺罪解縛。鞭影高飛。無性性空。松風聒耳。本無一物。追金琢玉。兩枝嫩桂。五葉芬敷。異口同音。千山一月。乃至笑巖老祖挺生神京。建立臨濟宗旨。禹門浪闊。突兀孤危。事是恁麼事。人須恁麼人。但得恁麼人。何愁恁麼事。且道如何是恁麼事。舉袈裟云。如天普葢。似地普擎。好風齋著力。盡向此中吹。

上堂。上首白椎竟。問。仙客乘雲泛紫畿。欣逢聖主話玄微。五旬金殿垂恩重。又許扁舟渡雪谿。未審其中祕密還得大家知也無。　師云。天高地厚。　進云。雷音已震青霄外。四海咸聞第一機。　師云。日光月華。　問。當今天子聖明君。隆興三寶剔禪燈。特請和尚登寶座。御駕親臨轉法輪。如何是轉法輪。　師云。山僧慚愧。　進云。本來大道無言說。未審如何又有言。　師云。聖恩難報。　進云。一顆明珠在海中。光照虗空作慧燈。　師卓拄杖云。念汝老實。　問。舌無十字關。脚斷五色線。請問和尚。如何是舌頭上無十字關。　師云。恁麼的人來。與他茶喫。　進云。如何是脚跟下斷五色線。　師云。恁麼的人來。教他地下坐著。　進云。打破十字關。掃斷五色線。　師打云。你替他各喫三十棒。乃云。釋迦文佛降生之月。朔旦良辰。奉旨重陞寶座。舉揚大法。通琇打點些佛法出來供養大眾。及乎陞到座上。觀諸大眾。通身是法。一一毛孔出無量口。一一口出無量音聲。一一音聲宣無量妙義。人人爾。法法爾。盈虗空。徧法界。無有一毫虧欠處。無有一毫空缺處。通琇更作麼擔水河頭賣。直如河伯見海若。恍然自失耳。伏惟大眾。各自珍重。下座。

己亥春。詔迎入京。命住西苑。

世祖問。心在七處。不在七處。　師云。覓心了不可得。

世祖問。悟道的人還有喜怒哀樂也無。　師云。喚什麼作喜怒哀樂。

世祖問。山河大地從妄念而生。妄念若息。山河大地還有也無。　師云。如人睡醒。夢中之事是有是無。

世祖問。如何用工。　師云。端拱無為。

世祖問。如何是大。　師云。光被四表。格于上下。

世祖問。本來面目如何參。　師云。如六祖所言參。　云。六祖如何說。　師云。祖言。不思善。不思惡。正恁麼時。如何是本來面目。

世祖問。思善思惡時如何。　師云。好善但好善。惡惡但惡惡。正好善惡惡時。即參者好善惡惡的是箇什麼。所謂要一切處參。第一要動裏參。動中得力。靜中愈勝。古人所謂從緣薦得。相應捷也。

世祖退。命近侍傳語云。恨相見之晚。

庚子秋。世祖馬上有省。連詔敦請至京。世祖就見西苑丈室。相視而笑。日窮玄奧。世祖見一矮戒子。指問師。師云。長者長法身。短者短法身。世祖喜謝奉旨進頌。

深殿焚香永。心齋笑坐忘。大圓鏡智淨。應物妙無方。

又。

慈幃色養適。侍坐快談玄。法界塵塵佛。同光照大千。

雨夜奉旨書。

僧問趙州。如何得不蹉路。　州云。識自本心。見自本性。即不蹉路。

心同虗空界。示等虗空法。證得虗空時。無是無非法。且道虗空作麼生證。

心隨萬境轉。轉處實能幽。隨流認得性。無喜亦無憂。見聞覺知是流。且道性作麼生認。

一念不生全體現。六根纔動被雲遮。且道全體現時如何。略彴不是趙州橋。明月清風安可比。

世祖賓天拈香。

師云。報身如夢幻。世界若空華。唯過量大人去來無礙。進如意云。此是皇上生生用不盡的。現前大眾專精持念究竟堅固大陀羅尼。執事舉楞嚴．大悲．藥師．往生等神呪。並遶誦普門大士名。懺悔發願回向。

元旦上堂。問答不錄。師云。追金琢玉。繡口文心。自有當行作者。轉身掉臂。努目撑眉。一任逞俊禪流。兩眼對兩眼。真金不博鍮。未舉先知。早已屬二屬三。當陽薦取。豈止落七落八。諸佛不出世。祖師不西來。目前無闍黎。此間無老僧。但有言說。都無實義。擲拂子云。踏著故鄉田地密。人人鼓腹樂昇平。下座。

端陽上堂。白椎竟。舉。天龍為玄沙侍者。侍沙山行。遇虎。龍曰。和尚。虎。沙云。是汝虎。

師召眾云。衲僧行處。如火消冰。萬法本閒。惟人自閙。六祖大師云。非風旛動。仁者心動。將謂說心性禪。承言者喪。滯句者迷。舍多尊者云。非風鈴鳴。我心鳴耳。多少人面牆而立。心復誰乎。俱寂靜故。大眾還會麼。一物寂靜。多物寂靜。一身寂靜。多身寂靜。一世界寂靜。多世界寂靜。先師天隱老和尚如是。龍池幻翁老和尚如是。濟宗上下諸祖如是。東土二三。西天四七如是。卓拄杖云。拄杖如是。山僧如是。大眾如是。顧左右云。堂中喫糉子如是。下座。

幻有大和尚誕日設供。師指真云。兀坐嘴盧都。教人沒奈何箇老漢慣得其便。者裏透得過的。如龍得水。似虎靠山。有意氣時添意氣。不風流處也風流。而今大明國裏稱為師翁後裔者。不啻百千萬億。究竟得大機。顯大用。堪為的骨兒孫者。能有幾人。某上座初閱龍池語錄。見師翁云。世間多少不平之輩。務要別尋一箇人與我老釋迦比勝負。較優劣。還知我釋迦如來是何等一箇面目麼。某上座便於此喪身失命。將謂師翁面目只如是。後來呈似先師。和尚受他許多惡辣鉗錘。方知見與翁齊。減翁半德。見過於翁。方堪嗣續。從此脚跟下自解作活計。雖與師翁同條生。不與師翁同條死。師翁善為隱語云。人還知我釋迦如來是何等一箇面目。令某小瞎禿最初祇見師翁殺人刀。未見師翁活人劍。今日某上座不妨顯示。令見者聞者知我祖師門下亦有殺人刀。亦有活人劍。顧視左右云。若有問。如何是我師翁真面目。拈香云。急著眼。

佛誕度僧上堂。師云。報恩新長老。今年纔廿四。黃面老瞿曇。是吾最小子。古往今來。多少居曲彔牀的大善知識。凡於四月八日播弄瞿曇小老的矢臭氣則有分。還曾夢見瞿曇的師麼。若向者裏緇素得。則不論鬀髮不鬀髮。不虗親到報恩來。若者裏緇素不得。直饒新報恩親手為他剗草。也未免對面白雲千萬里。驀喝一喝。下座。

秋中行化上堂。師拈拄杖召眾云。終日與山僧同居共處。還識得山僧立地處也未。時常見山僧搖唇鼓舌。還會得山僧真實相為處也未。若識得山僧立地處。則於此深山窮谷臥月披雲。却在十字街頭拖泥帶水。而十字街頭拖泥帶水。却在此深山窮谷臥月披雲。若識得山僧真實相為處。則與大眾耳提面命却千里萬里。而千里萬里未嘗不與大眾耳提面命。還會麼。卓柱杖云。頂上一輪滿。清光何處無。

元旦上堂。眾問話畢。師乃云。參禪流。聽我說。此事非常休倉卒。登山須到絕頂頭。入水須至最深窟。乾坤寬廣實難知。滄海淵深豈易識。不識不知且止。透頂透底一句作麼生道。草樹盡非前度色。藍田日暖玉生光。

便舟化主領崑山眾居士請上堂。師顧左右云。毀形易服作世外之士。直須不惜身命。飢寒困苦置之度外。顓究大事。圖報佛恩。所以古德示眾云。夫既出家。如囚脫獄。於佛法中萬死一生。更莫棄捨。蓋慮後學遇境界艱難。一時打不過。故爾苦口叮嚀。殊不知清苦僧家本分。不獨今時如此。自古皆然。昔日大愚芝和尚常住澹薄。想與報恩差不多。而芝老和尚窮酸直是窮酸到底。幾株宿菜也不令人好喫。嘗上堂云。大家相聚喫莖虀。喚作一莖虀。入地獄如箭射。報恩者裏雖云澹薄。然山僧素願有食有法。令眾安止。近因饑饉。安眾無方。直是食不下咽。坐臥不寧。幸有化主發心在外。漸領信心檀越入山。且不要學他古人見識。度量與麼小。口門與麼窄。大家相聚在此。澹薄時澹薄。喫齋時喫齋。喚作喫齋。我等與施主皆共成佛道。　問。如何是函葢乾坤句。　師云。滿院梅花香噴鼻。　進云。如何是截斷眾流句。　師云。近日厨房幾斷烟。　進云。如何是隨波逐浪句。　師云。禮拜著。　復舉。雪竇禪師云。客從遠方來。贈我徑寸璧。中有四箇字。字字無人識。報恩亦有一偈。化主崑山歸。獻我數塊石。通身渾是口。有眼誰不識。下座。

行化過清谿。明道蔡封翁就開封寺請上堂。師云。本是真實人。共譚真實話。欲明真實事。須辦真實心。會中辦心真實的。出來互相酬唱。　問。臨濟問黃檗佛法大意。黃檗便打。某甲問和尚佛法大意。和尚如何。　師云。化長生米。　師迺云。佛祖出世為一大事因緣。人人悟自妙心。得自寶藏。虗空不足以喻其久。宇宙不足以喻其寬。岱嶽未可以為高。滄海未可以為深。取之不竭。用之無窮。明道老居士。深受靈山付囑。欲為有情揭開迷封。悟自妙心。得自寶藏。特重建此開封古剎。玉琳道人到來。特為舉揚。驀召眾云。我不輕於大眾。大眾皆當作佛。下座。　蔡居士作禮云。弟子每對神佛前發願。護持蔡鐸正念。禁止蔡鐸邪思。惟願臨欲命終時。淨除一切諸障礙等。是否。　師云。即此誓願真實。皆成佛道。士再禮謝。

誕日上堂。眾僧問話畢。師乃云。白雲千頃。老屋數間。一榻高眠。令土木瓦石為大眾轉大法輪者。是先師和尚向日家風。唐存翁合諸檀越。建大禪堂。十方聚會。應時及節。請山僧說法者。是新報恩今日行履。且道先和尚向日家風是。新報恩今日行履是。豎柱杖云。若也會得。釋迦不在前。彌勒不在後。大眾與諸佛同證一相三昧。山僧與大眾壽量無殊。若也不會。父少而子老。舉世所不信。擲柱杖。下座。

出坡上堂。問。歲將終。期已半。當人脚下事。請師相為。

師云。三十棒一棒也較不得。師乃云。報恩寺裏禪。盡在衲僧邊。搬柴及運土。終日擔橫肩。下座。

上堂。師云。馬祖道一口吸盡西江水。慈悲之故。而有落草之譚。世尊道十方虗空生汝心中。猶如片雲點太清裏。與麼會得。正好捉來朝打三千。暮打八百。有般漢迷頭認影。棄本逐末。以守箇昭昭靈靈為悟主人公。把舉足動步搖唇鼓舌的為常住心體。認六塵緣影為自心相。譬如病眼見空中華及第二月。百千澄清大海棄之。惟認一浮漚。迷中倍人。佛所深愍。世尊又示阿難云。如汝今者。承聽我法。此則因聲而有分別。縱離一切見聞覺知。內守幽閒。猶為法塵分別影事。今時外道好笑殺人。既以曉得走路問話的為悟自心。更以識神空主人公也不可得。為末後無疑。誰知數千年前盡被世尊痛呵明叱。有如斯舉。凡學者可弗見不善如探湯。猛看破浮幻身心。向一念未生前。當下證得廣大心體。連證之一字。亦不可得。便識得一切佛祖廣大心體。方可出生出死。方可入死入生。事是恁麼事。人須恁麼人。苟不如斯。生死到來。便驗真偽。　復舉。古德云。毫釐有差。天地懸隔。師驀豎如意召大眾云。還會麼。良久。擲如意云。萬古碧潭空界月。再三撈摝始應知。

示眾

示眾。舉。法眼禪師指凳子云。識得凳子。周匝有餘。雲門偃云。識得凳子。天地懸殊。天衣懷云。識得凳子。榆楠木做。大慧杲云。識得凳子。好鬀頭洗脚。　師云。諸大老與麼各出好手。放過則盡可居寶華王座。仔細檢點將來。合各與三十矮凳脚。

因課誦示眾。師云。邇來魔彊法弱。亦以上無嚴師。故容邪謬之徒插足宗門。多是學宗旨。論宗旨。虗擬宗旨。一味妄穿妄鑿。妄卜妄度。從上綱宗。面目儼然。何嘗夢見。所以言言會旨。步步迷宗。即如一等無慚愧漢。妄稱自己亦是臨濟兒孫。開口便道。垂慈必有法。無法不垂慈。臨濟宗有元有要。有權有實。有照有用。有主有賓。而竟把叢林正務及兩堂課誦皆曰此只是應點故事。可將就些。必當少念佛。方像祖師門下客。

吁嗟乎。我不知此等人面皮厚多少。若道是泛常故事。有礙祖道。則直當不念。何得云少念及將就些。若如此隨順俗套。將就故事。豈是大丈夫作人天眼目。與佛祖為師者之所為耶。我今誠實指示此輩暗短流俗阿師。且莫誇是祖師門下客。莫虗稱會宗旨。莫別求所以為人。既欲明宗旨。且莫當面蹉過。莫拈一放一好。教你知報恩者裏即兩堂課誦。便有玄有要。有權有實。有照有用。某上座有時一聲佛如金剛王寶劍。有時一聲佛如踞地獅子。有時一聲佛如探竿影草。有時一聲佛不作一聲佛用。亦有殺。亦有活。亦有縱。亦有奪。亦有主。亦有賓。亦如清涼池。亦如大火聚。背之則受諸苦惱。觸之則燒却面門。饒人左之右之。時進時退。或邪或正。或是或非。或行解相應不相應。或見地透脫不透脫。不消別施勘驗。只者兩堂課誦。都料簡詳悉也。

凡在報恩者。切莫以課誦出坡等為虗應故事。須知無不是佛祖之祕密法。無不是佛祖之總持門。無不是佛祖之不傳心要。無不是佛祖之自利利人捷徑。若道別有宗旨。別有佛法。別有好知解。更欲假借趙州念佛潄口之說以圖避懶。妄擬議人。則先謗他趙州為不要人念佛。又以報恩念佛作念佛會。則真可憐生。你若果是箇人。能各出手眼。別樣設施為人去。某上座自識得你。不要你類我。若你等道必要恁麼。我又不恁麼也。祇如我恁麼。事無不具玄要。權實照用。主賓縱奪。你作麼生會。敢妄擬議耶。凡為魔所攝。毒氣深入者。一任你別去學佛法。學宗旨。多生分別。異樣揀擇。他日眼開。自知負墮。如我同志真實學道者。切須立定脚跟。努力行持。莫為魔惑。其或獅子蟲。定不輕縱以亂清規。

羯磨夜示眾。師云。毀犯者。墮諸苦趣。執持者。報在人天。且道既不毀犯。又不執持的。當生何處。良久。云。自是不歸歸便得。故園風月有誰爭。便歸方丈。

示眾。舉。僧問慈明。閙中取靜時如何。明曰。頭枕布袋。　師云。山僧若在座下。管教先南源不只恁麼休去。何不進云。和尚莫世諦流布。且道先南源又且如何。

示眾。師云。汝等諸人須信本來是佛。各須識取本來面目。蹋著本地風光。若識得本來面目。黃金世界。白玉為身。栴檀叢林。栴檀圍繞。不然草木叢林時時凋喪。眾禮拜。

示眾。舉。佛眼禪師上堂云。世人盡道路行難。本分真金入火看。煉去煉來金體淨。一槌打作玉欄杆。　師云。古德恁麼道。應有聞之踊躍者。應有聞之竦惕者。

示眾。舉。淨覺本禪師。僧問。同聲相應時如何。淨云。鵓鳩樹上啼。　師云。可惜者僧浪問。不知落處。見淨老云。鵓鳩樹上啼。何不遙空掌云。打落枝頭時如何。儻淨老再云。作家禪客。天然有在。何不進云。某甲點茶來請和尚。儻淨老再云。果然作家。便禮拜而出。豈不話不虗行。雖然。鵓鳩樹上啼。汝諸大眾作麼生會。

死關千丈巖回。示眾云。者一百二十日。老僧日日在兩序諸公肚裏走三轉。諸公知麼。　眾進語畢。師又云。者一百二十日。老僧日日在各堂寮苦行。諸禪肚裏走三轉。諸禪知麼。　眾進語畢。師又云。者一百二十日。老僧日日在內外大眾肚裏走三轉。大眾知麼。眾久立。師左右顧視。下座。

小參

晚參。師拈柱杖云。我此山中。一物也無。石頭大的大。小的小。內外諸人每日出坡三兩度。驀有箇漢出來道。和尚前言不應後語。但向他道。非汝境界。顧左右云。若也會得。許你不齩一粒米。大碗喫飯。不挂一縷絲。終日著衣。若也不會。不是逐色隨聲。即落解脫深坑。大眾。到者裏切須仔細。良久。卓柱杖云。參。

晚參。師拈柱杖云。當初龐居士到百尺竿頭。將謂見過於人。開口便道。不與萬法為侶者是什麼人。幸而其時諸方有人。若遇如今狐狼野干之屬。盲引眾盲。見有百尺竿頭坐的。便道你已死了。須透祖師機緣。方是死中得活。便教人胡穿亂鑿。今日透者一則。明日透那一則。若恁麼。豈不見笑一時。遺臭萬世。討甚葢天蓋地好龐老耶。然而也是當人肯入作家爐鞴。肯求大手眼人鍛鍊始得。

你看龐居士見石頭。問。不與萬法為侶者是什麼人。頭驀掩其口。於此有箇會處。慚惶不少。未到大休大歇田地。到江西馬大師處。仍舊問云。不與萬法為侶者是什麼人。馬大師蹋向前一步云。待汝一口吸盡西江水方與汝道。龐居士到者裏。方纔命根子卒地折。爆地斷。放開窮肚皮。海納百川。七縱八橫。千通萬達。高步大方。發一言。令人不敢正耳聽著。立一行。令人不敢正眼視著。

師召眾云。馬大師進那一步。諸人還見到也未。若也見到。方可與山僧柱杖子相見。若未見到。豈可衲子不如他俗人。有麼。有麼。驀豎柱杖云。吸盡西江且止。只如山僧柱杖子作麼生吞。良久。卓杖云。劍為不平離寶匣。藥因救病出金缾。擲杖出堂。

十五夜小參。舉。僧問趙州。如何是祖師西來意。州云。庭前柏樹子。　師云。報恩則不然。有人問。如何是祖師西來意。但向道。今夜一輪滿。清光何處無。

小參。師云。山僧不指路頭。一任諸人瞎闖。諸人若也瞎闖得勇猛。不顧危亡得失。盡力闖將去。驀然撞著峭壁巉巖。磕破腦殻。則一回知痛癢也未可知。　問。諸人瞎闖則不問。磕破腦殻時如何。　師云。又慚惶。又好笑。　問。磕破腦殻則不問。為甚又慚惶。又好笑。　師云。非汝境界。

小參。舉。眉州黃龍禪師。僧問。如何是密室。龍曰。斫不開。曰。如何是密室中人。龍曰。非男女相。　師云。古人恁麼道。山僧則不然。如何是密室。七通八達。如何是密室中人。長的長。矮的矮。且道與古人是同是別。喝一喝。卓柱杖一下。

仲春晚參。師云。古者道靈雲見處不在桃華上。且道他見處作麼生。眾無語。　師云。正所謂如將名品菓子。殻也去了。核也去了。送人口邊。人不解喫。

舉峰西堂秉拂。師云。昔日趙州云。我在南方火爐邊有箇無賓主話。至今無人舉著。噁。直饒道閉門打睡。接上上機也未。若如斯提持。今時人聞舉著向上一路。末後牢關。未嘗不商量浩浩地。如說藥人。真藥現前都不能識。淵明云。平疇交遠風。良苗亦懷新。東坡云。非古之耦耕植杖者不能道。非吾世農不知此語之妙。吾於趙州亦云。少間煩峰西堂對眾拈出。

晚參。問答不錄。師云。早間森首座領眾請法。山僧道。鐘動喫齋。召眾云。大包方外。細徹毫端。帆正晴湘。衡開九面。出家兒造次顛沛。不離衣鉢之側。端能與露柱同披一領袈裟。與山僧同一鉢盂烹饗也未。此間一草一木。同證圓明。胡為有人自疑自別。損法財。滅功德。莫不繇茲心意識。誠哉是言也。台山南。岱宗北。殊天異域之賓。咸與山僧晨香暮燈。共分寥寂。胡為有人咫尺關山。只為分明極。翻令所得遲。不大可哀乎。昔日少林面壁。二祖趨風。寒庭立雪。沒膝齊腰。何等心骨。鼻祖尚訶為輕心慢心。徒勞無益。斷臂安心。出羣得髓。瞻彼前修。豈同裨販。打一拂云。精金百鍊自光瑩。藥汞從教誇耀冶。

晚參。問。某甲閱楞嚴。至七處徵心。有箇會處。　師云。咄。此非汝心。作麼生會。　進云。某甲無心。　師云。齩人矢橛。不是好狗。　問。光陰如箭。日月如梭。如何了生脫死。　師云。莫厚顏。　師乃云。莫謂無心云是道。無心猶隔一重關。又有道說甚一重。直是千重萬重。既然如是。畢竟如何明心見性。良久。云。山僧昨在報恩示眾云。古之天地日月。猶今之天地日月。天地日月無古今之異。禪道佛法亦不應有古今之分。為甚麼古之知識。千百世之下。凜凜常在人目前。後之知識。當世現在。每淹淹如九泉下人。古之學者。一面瞥地。耀古輝今。今之學者。今日有些會處。明日有些會處。及乎生死到來。依舊手忙脚亂。蓋道無同異。同異在人。今之發心未嘗不如古人。參究未嘗不如古人。刻苦未嘗不如古人。用心到無用心處亦未嘗不如古人。但古人到無用心處決不望崖而退。百尺竿頭更能進步。所以道。懸崖撒手。自肯承當。絕後再甦。欺君不得。今人到千峰絕頂。不惟不進步。反退轉身來。云吾已死而得活了。以了不可得為究竟。以擎拳豎指為透祖師關。盡是懸崖縮脚。種種自欺。去他古人遠之遠矣。卓柱杖云。有志之士。自知好惡。

晚參。師云。明道者多。行道者少。大小祖師話作兩橛。明而不能行。明的事向那裏去也。諸人十二時中行的事作麼生。良久。云。遶菴一水聲常住。擁榻千峰勢欲翔。

早參。師云。古者道。莫被天下老和尚舌頭瞞。山僧道。莫被天下善知識行履瞞。祖師門下客。須確實為生死。口不嚼一粒米。身不挂一縷絲。方可隨意穿衣喫飯。眼中不見一畫一豎。耳中不聞一語一言。方可隨時寫字看書。否則大事未明。如喪考妣。大事已明。如喪考妣。如或生死心不切。慎勿出家。縱出家。慎勿來宗門。何以故。目下雖未為生死。儻不輕易出家。不輕易來宗門。尚知有出家事在。尚知有宗門事在。有等造次出家。來此宗門。隨羣逐隊。發意做工夫。如撞釆的一般。做幾時撞不著。便一日悠忽一日。一時怠惰一時。自己既然。將謂他人亦是如此。謗大般若。苦報無量。有志之士。務須確實。

晚參。師云。同居在此。不論久參初學。須各各退步到真實不欺之地。

晚參。師云。龍淵今冬與大眾約法三章。第一．飲水不得打濕口。第二．喫飯不得齩著米。第三．經行不得撞著露柱。

元旦。知浴領檀越請小參。師云。大眾知麼。汝等成佛以來。已經無量阿僧祇劫。舉足下足。其地堅固。金剛所成上妙寶輪以為嚴飭。寶池瓊閣。奇樹珍禽。樂具充溢。無有苦緣。壽命無量。光明無量。法親無量。如或未知。則不矜久修。不薄初學。一念回光。即同諸聖。若也根思遲鈍。便請一念不生去。如或多知解。多愚癡。便請淨念相繼去。但辦肯心。決不相賺。雖然如是。且道善財入樓閣門。為甚入已還閉。所以道。如來不出世。祖師不西來。汝等成佛已經無量阿僧祇劫。

晚參。師云。昨夜行者通大眾晚參。山僧傳語云。大好月。你諸人作麼生會。僧云。砍却月中桂。清光應更多。　師云。矢上加尖。眾久立。　師云。山僧自領三十棒。

知浴古淵領海寧眾居士請解制。紹興范居士求釋愆。同請小參。問答畢。師揮拂云。人人殊勝。箇箇淨明。似鳥行空而昧空。如魚在水而忘水。無瑕翳中自生瑕翳。無障緣處自生障緣。結空花於無明樹頭。有何實果。撈水月於昏沈海上。徒見勞心。既能物外逍遙。必須真源頓達。苟知空門皈向。定應覺性洞明。覺性明。真源達。方知罪垢本空。而無罪不懺。法道本超。而無法不成。大眾。我不輕於汝等。汝等皆當作佛。下座。

小參。師云。昨日大眾晚參。山僧道。洗清昔日擔泉處。斫出當年面壁巖。汝諸大眾各各領悟也否。聞斯提舉。若能正眼洞開。則忙閒動靜。一語一默。著著有出身之路。用得十二時。不為十二時用。轉得一切物。不為一切物轉。攪長河為酥酪。變大地作黃金。供養大眾。不為分外。如或不然。二時粥飯。齩須彌山子。唇齒之間。太費支持。七尺形骸。挂冰稜鐵甲。俯仰之際。大有不便。卓柱杖。

結夏。檀越請小參。師云。圓陀陀。光爍爍。淨躶躶。赤灑灑。三頭六臂。千手千眼而本無一物。純真一如。無臭無聲而萬象縱橫。閉門打座。徧界不藏。閙市橫身。孤巍嚴密。諸作紛紜而非動。一物不為而非寂。違之者自暴。求之者愈失。千賢萬聖。趨向無門。千佛萬祖。退身有分。師以拂子打一下。云。誰參勝熱婆羅門。六月霜花凝枕席。下座。

晚參。師云。去聖時遙。言高志下。欲明格外旨。須盡域中情。顧左右云。大眾看脚下。

晚參。師云。劫火洞然。大千俱壞。未審者箇壞不壞。壞。恁麼則隨他去也。隨他去。大隨恁麼答話有甚長處。投子望山禮拜。眾無語。　師云。古之學者為己。以竹篦拍香案。便歸寢室。

晚參。師云。祖師時時在水桶上出現。剛見人挑水。走入水桶裏去也。祖師時時在火燄上出現。剛見人燒火。走入火燄裏去也。祖師時時在木魚上出現。剛見人打木魚。走入木魚裏去也。祖師時時在鐘鼓上出現。剛見人打鐘鼓。走入鐘鼓裏去也。良久。云。有人出來道。和尚何得壓良為賤。山僧只要你恁麼道。

小參。師云。理無事外之理。事無理外之事。理外之事則愚。事外之理則狂。狂則為魔所攝。愚則為佛所悲。寧為佛悲。莫為魔攝。大眾來此祖庭。必須立深誓願。正知正見。正路修行。庶幾同證。圓滿菩提。

晚參。師云。昔年大慧禪師因一禪子參公案不透。乞求方便。慧云。你是福建人。我為汝說箇譬喻。如將名品茘枝。皮也去了。核也去了。送在汝口邊。只是汝不解喫。　師召眾云。當初大慧為此一人設箇譬喻。此人當下齩破舌頭。山僧因眾參上樹公案。重重相為云。緊夾籓籬寬闢道。如何。眾中未見有脚頭點地的。乃云。但辦肯心。必不相賺。更與汝等一箇安心丸子。三文大光錢。買得箇油餈。喫向肚裏了。當下便不飢。

晚參。師顧左右云。今日晚參不許問話。不問話者三十棒。　眾擬議。師云。自從立雪人歸後。幾片白雲護翠岑。

結制。古淵知浴領海寧眾檀越請小參。問。爐韛大開。不留鈍鐵。金鎚揮擲。萬竅通明。還許學人立地成佛也無。　師云。進前來喫棒。　進云。與麼則滾入紅爐大冶中。直得通身無縫罅。　師云。許汝膽大。問得祖宗之髓。登祖宗之堂。　敢問和尚。昔日僧問臨濟。如何是奪人不奪境。濟云。煦日發生鋪地錦。嬰兒垂髮白如絲。為甚本山中祖道錯。　師云。一對無孔鐵鎚。　進云。與麼則二大老料揀。一齊蒙和尚指示去也。　師云。與汝六十棒。　問。如何是法王正令。　師云。千鈞之弩。　進云。與麼則人人沾恩。箇箇得力。　師云。已放過。　居士問。不侶萬法。不取凡聖事如何。　師云。佛子受佛戒。即入諸佛位。　師乃云。天目山下無寸土。天目山頭無片雲。脚跟跐著寸土。有寒暑兮促君壽。有鬼神兮妒君福。眼中見有片雲。風力所轉。終成敗壞。且道住此天目山。如何行履即得。虗空拍手呵呵笑。報汝人人淨法身。聞斯告報。直下承當。如來禪許汝會。更須知有祖師禪始得。且道如何是祖師禪。驀喝一喝。隨聲以竹篦撫案一下。

晚參。師云。祖師示現全身。向汝諸人毛孔中念普字真言。汝等盡見盡聞麼。一僧喝。　師云。胡喝亂喝。乃云。分明指出平川路。却奈忠言逆耳何。

除夕晚參。師拈柱杖召眾云。識得柱杖子麼。一日不為少。千載不成多。小則蟭螟眼裏橫眠。大則乾坤西傾東闕。出息不隨眾緣。入息不居陰界。試看先宗是何標格。你有柱杖子。與你柱杖子。你無柱杖子。奪你柱杖子。

晚參。師召大眾云。莫瞌睡。

石庭晚參。師以杖指一碎石云。者石版如何沒一些縫。良久。又指一完石云。者石版若為有許多縫。　一僧云。謝師指示。　師便打。乃云。今時學者。有兩種錯路。一種錯路的。問著便道喚什麼作燈籠。一種錯路的。問著便道露柱沒一點縫。是者兩般錯路。便掩蔽却人人本地風光。若不蹋著本地風光。終不能免此兩種錯路。今日不惜眉毛說似諸人。豎柱杖云。山僧柱杖子有九千九百九十九隻眼。顧眎左右云。更有一隻不與你們說盡。何故。若教容易得。便作等閒看。

晚參。師云。吾觀大眾盡與佛祖無二無別。但存人我。自生間隔。所以祖師示眾。誦金剛般若經。上根者一聞千悟。後來祖師教人參死了燒了話．父母未生前話。便是將一卷般若經括作一句。教人持念。汝諸大眾須在佛祖路上行。方到佛祖田地。若四相未空。徒勞無益。各宜珍重。

晚參。師云。山僧說得一篇佛法懸在雨華橋上。大眾各去看取。良久。云。伯樂曾三顧。千金誰解增。贈君君不納。完璧倚枯藤。

晚參。舉。傅大士道。空手把鋤頭。步行騎水牛。人從橋上過。橋流水不流。　師云。天目則不然。生鐵打鋤頭。披簑牧水牛。人從橋上過。水流橋不流。且道傅大士的是。山僧的是。良久。云。朝參暮請緣何事。應須立透祖師關。

早參。舉。六祖云。本來無一物。長慶云。萬象之中獨露身。　師云。孫必類祖。大眾會麼。拈柱杖。旋風打散。

晚參。師云。汝諸大眾多有廣遊人間世。徧禮諸名山的。多有參徧諸方。久親知識的。多有諸方許可記莂的。我不問汝別樣佛法。只有一句極平常的話問你。且道者一時香在什麼所在坐。良久。云。衲僧在處。如火消冰。終不却成冰。若道有香可坐。有坐的人。有坐的所在。莫道你廣遊博禮。參方受記。直饒你向世尊肚中轉一過來。也只是箇能仁的矢橛。各各自揣摩。道箇驚人句看。顧視左右。震威一喝。

小參。舉。世尊九十日在忉利天為母說法。及辭天界下時。四眾八部俱住空界迎。有蓮華色比丘尼作念云。我是尼身。必居大僧後見佛。不如用神力變作轉輪聖王。千子圍繞。最初見佛。果滿其願。世尊纔見。乃訶云。蓮華色比丘尼。汝何得越大僧見我。汝雖見我色身。且不見我法身。須菩提巖中宴坐。却見我法身。　師云。大小世尊抑強為劣。山僧若見蓮華色比丘尼。但云汝真能現大人相。殷勤見我。若須菩提巖中宴坐。乃是閉門作活。豈能見我全身。驀拈柱杖云。還有為世尊作主的麼。有則出來。各出人一頭地。卓柱杖云。好手豈容無妙拍。三臺須是大家推。

小參。舉。趙州問南泉。知有的人向甚處去。泉云。山前檀越家作一頭水牯牛去。　師云。長帬新婦拖泥走。　州云。謝師答話。　師云。帆隨湘轉。望衡九面。　泉云。昨夜三更月到牕。　師云。向上一路。千聖不傳。

晚參。舉。僧問趙州。如何是佛。州云。殿裏的。　師云。古佛恁麼道。可謂眼空四海。

晚參。師云。解制來。走動的走動。各執少人。久住者未免辛苦。汝諸大眾如何得不為境轉。　一僧云。心如木石。　師笑云。說到行到。吾為汝保任此事。終不虗也。

早參。師云。有一人。日勤眾務。一物不為。有一人。一物不為。日勤眾務。且道那箇作家。一僧出。師打退。又一僧作禮。師亦喝出。　師迺云。有叟情相似。日香夜夜燈。

晚參。師云。如淨瑠璃。內外明徹。凡見道者。若身心世界果如淨瑠璃。內外明徹。方是真見本來面目的人。不然。徒自欺耳。生死到來。悔將何及。不見道。吾心似燈籠。點火內外紅。雖非依樣畫描。却是一鼻出氣。

晚參。師云。秋來好坐禪。賢衲莫亂走。各得坐具地。他年大開口。且得地一句作麼生道。父母所生口。終不為人說。

燈節。知浴同王檀越請小參。師云。如淨瑠璃。內外明徹。光逾日月。量裹太虗。探之不見其初。避之莫究其極。山河大地。即之靡不消鎔。明暗色空。捨之無以建立。神鬼不能覰。賢聖不能知。潔之不新。垢之不故。蝡動不減。佛祖不增。謂之為微。普天帀地。謂之為顯。朕蹟不留。指為智珠。闇然日著。目為福嶽。坦然日尊。召大眾云。我見燈明佛。本光瑞如此。

戒私看文書。晚參。師云。上三畫長。下二畫短。天左旋。地右轉。日月照臨乎其上。龍象奔走乎其下。高出無頂天。深逾香水海。無論智愚賢不肖。識得者箇字。宣聖孟夫子拱手讚歎。釋迦不在前。彌勒不在後。奔軼絕塵。今之古之。誰敢與偶。好大哥。直截根源尚迂曲。尋枝摘葉復何如。

小參。問話畢。師云。一片清涼地。安閒絕比倫。往來及住眾。舉步莫迷津。眾久立。師震威一喝。下座。

小參。師云。有一無事人。終日忙鹿鹿。有一精進漢。長年訥且木。如是二人中。有一人堪與人為師。汝諸大眾出入好看。良久。云。寂光真境何嘗遠。同在瑠璃國土行。下座。

法語

示全菴進上座

進上座事我十年。不動竿頭。每為齩破拇指。夏初。入大雄室。聞舉一歸何處話。直下透脫。須念自利易。利人難。深心大心。終身誓居學地。所謂證無量聖身。猶未是泊頭處也。

示嵿侍司

禪和家。善用心難。善用心的。得正悟難。得正悟的。打脫見地難。打脫見地的。不走作難。翻此四難為四易。則自利利他。一切了辦。

古人道數十年尚有走作。或云我數十年方打成一片。成片者無論矣。未成片者。但把曹谿云什麼物恁麼來隨時覺察。管教衲僧行處如火消冰。

示岳書狀

余生平無甚長處。祇不記古今隻言片字。生平亦有自負處。不學他諸方佛法世法。噫。安得不記人言句者。聆我斯言乎。書付行岳。以示千百年知音者。

示[山*藏]侍司

在堂中不要學佛學法。辯古明今。當毒眼孤[目*掌]。無佛無祖。無人無己。放出葢天葢地志氣來。東拂于逮橫身。西瞿耶尼展脚。南贍部洲啜飯。北鬱單越撒溺。語默超越常情。動止迥殊舊習。天神捧華無路。人鬼覰捕無門。果能如是。不變不雜。等閒舉起。鈍刀子也能殺。也能活。也能照人肝膽。也能稱人伎倆。把從上千七百老古錐遺下一言半句。或是作家相見。或是出格提持。或嚴密。或危險。或泥中有刺。或沙裏無油。或人目為誵訛。或人目為奇特。千岐萬別。駭狀奇音。逢著箇鈍刀子。自然如庖丁之解牛。由基之繞樹。豈他穿窬擔板。亂統支離者。可同年而語哉。然猶未也。并知山僧與麼庭訓。亦是憐兒不覺醜。方是有氣性衲子。祖師云。行解相應。名之曰祖。又曰。明道者多。行道者少。如斯料簡。豈是等閒。今時有等無忌憚者。擬為佛祖苗裔。得些見地。全不修省。難免道力不勝業力。又安望其透末後句。向上關哉。戒之勉之。

示峰首座

長沙岑禪師。因秀才看千佛名經。問曰。百千諸佛。但見其名。未審居何國土。還化物也無。岑曰。黃鶴樓崔顥題後。秀才還曾題也未。曰。未曾。曰。得閒題取一篇好。如斯答話。非大有福慧人不能。

自勵四誓

一誓不與本分間隔。作一佛事。乃至一稱一禮。一誓不與本分間隔。為一人。乃至交一言。一誓不與本分間隔。閱一書。作一字。一誓不與本分間隔。一坐立。一譚笑。

客問

客問。學道如何不蹉路。

曰。善哉斯問。世之不參涅槃堂裏禪者。難乎其不蹉路矣。雖然。當今傳法者徧界。方行等慈。不擇淨穢。開闡無遮。度諸疑謗。先進者以廣接為心。後進者以易入為事。知名盛而實衰。辯名似而實非者。難道全無。敢謂罕有。吾言之安足為人重。而可與子深言之也哉。客固請。

曰。如子之不以人廢言。吾姑與子漫言之。學道欲無首越之燕之歎。第一．須發心諦當。或志小見近。圖作世間善人。只消讀治世聖賢之書。行治世聖賢之事。或遵行如來權教法門。助其修省。亦有益無損。若欲究竟出世無上妙道。當顓為生死始得。顓為生死。則博聞強記如慶喜。一問十答如香嚴。百鳥銜華如牛頭。千指遶座如夾山。尚須捨己從人。況降斯而下者乎。不為生死。必尚知見。此道不屬知見。不為生死。必務功能。此道不屬功能。不為生死。必慕豪放。此道不屬豪放。一尚知見。務功能。慕豪放。則非愚即狂。成魔落外。善因而招惡果。多自不顓為生死學道者而成。豈不一蹉永蹉哉。

第二．須工夫諦當。既為生死發心學道。可不返躬自省。果能具大根器。一聞千悟也未。若也未能。須參一句話頭。一日不透一日參。一月不透一月參。一年不透一年參。一生不透一生參。今生不透來生參。永無退失。永無改變。方謂之諦當工夫。參定一句話頭。便是斬知見稠林之利刃。渡生死苦海之慈航。解雜毒入心之聖藥。指萬古迷津之導師。不集善而自集。不斷惡而自斷。不持戒而自戒。不習定而自定。不修慧而自慧。不課佛而自課。不誦經而即誦。不求生勝處而自生勝處。不求多善友而自多善友。本不求譽。亦莫可毀。如是顓一。如是精進。如是久遠。縱未發明。亦現在可為後學規模。將來必得佛祖心髓。儻名色為生死學道而起傍疑。求別助。生異見。多外騖。憚艱辛。喜快便。管教百妄交集。其蹉可勝言哉。

第三．須悟處諦當。既顓為生死。純一參究。必待工窮力極。時至理彰。命根斷。本來面目現。不疑生死。不疑古今。不墮坑落塹。不彊作主宰。不認識神。不陷空豁。不涉矯亂。不入邪師圈繢。不犯明眼料簡。儻魚目為珠。瞌睡當死。以鹵莽承當為有力量。以硬差排為不疑。以粗放狂亂為大機大用。以顢頇為透脫無餘。竿頭宜進而不進。言句應參而不參。不煩穿鑿而穿鑿。不可抹殺而抹殺。入門一蹉。異解雜陳。所謂可痛哭流涕。長太息者。非此類乎。

第四．須師承諦當。非但無真傳杜撰阿師。不可承虗接響。即沿流不斷者亦須察其行實。不擔條斷貫索。謬自主張。蹉過師家相為處否。不孤負師家腦後深錐否。洞明從上綱宗否。不施為偏重。瞎人眼目否。若無真正作家宗師為之打瞎頂門眼。奪却肘後符。則雖有實悟。自了則可。為人則禍生。儻若己見既偏。投人又謬。自方空豁。復向瞎棒瞎喝下似木合水。如空合空。謬執金剛寶劍斬盡一切。為實不知我王庫內無如是刀。盲引眾盲。江河日下。或自入處廉纖。沾著邪知惡解家滋味。邪毒入心。如油入麵。更或不知錯認。漫云自肯。不受人究竟。謂之不被他轉却。又或云我見處是的。只要行履了。此等何足挂之齒頰。

第五．須末後諦當。末後一句。始到牢關。靈龜負圖。自取喪身之兆。不透末後牢關。而言得大機大用。不透末後牢關。而言具本分草料。其不為粗惡狂徒者。鮮矣。不透此關。有正悟者。猶可為一時唱導之師。如無正悟。不知有此關者。其於古人參悟與悟後重疑。不移前作後。指悟為迷者。鮮矣。謗先聖。悞後人。皆由不知向上一關。可不畏懼乎。自利不全。利人不足。皆由不透向上一關。可不惕厲乎。

第六．須修道諦當。雖發心諦當。工夫諦當。悟處諦當。師承諦當。末後透脫諦當。更須自己覺察是頓悟頓修根器否。是果地善知識否。打成一片。速於香林否。不走作過涌泉否。現業流識淨盡否。事事無礙否。行解相應。名之為祖。試看先宗是何標格。

第七．須為人諦當。不可有實法與人。不可騙人。云有方便。助汝易入。不可教人不參死話頭。決要人真參。決要人實悟。決要人悟後達向上關棙。決以見性謂之悟。不可輕意牢籠人。於人認識之謬。哄云有省。於人向念未生時。認妄為真。印云有入。圖一時門庭熱閙。不顧展轉誤賺。邪法縱橫。病發於此。寧絕嗣。不亂傳。方謂之為人諦當。前六種不諦當。則自錯。後一種不諦當。則錯人。良藥苦口。忠言逆耳。憐子請之。誠而示之。甚弗輕以語人。

機緣

僧問。如何是函葢乾坤句。　師鼓腹云。我容得你者些人萬萬千。　進云。如何是截斷眾流句。　師云。趕得你無脚跑。　進云。如何是隨波逐浪句。　師云。容你在者裏立片時。

師問僧。玄沙是汝虎話。你如何會。　僧舒五指云。牙爪齊露。　師便打。復示偈云。生平不出嶺。一語古今傳。明眼人難會。君須向上看。

師問僧。向父母未生前道將一句來。　進云。八角磨盤空裏走。　師指香盒云。者是什麼。　僧擬議。師便打。僧無語。師云。真誠莫作小兒嬉。

問行堂云。飯桶裏多少達磨眼睛。堂罔措。　問火頭。三世諸佛向火燄裏說法。還端的也未。頭亦罔措。　師指傍立一僧云。惟有者箇師僧解答話。便歸方丈。

園頭問。和尚病好了麼。　師云。我從來不病。有何好不好。　進云。某甲不能親近得和尚。　師云。我日日在你園中。

退菴呈世尊拈花頌云。倚天長劍露鋒鋩。拈出何人敢近傍。潦倒飲光輕觸著。面門血濺太郎當。　師云。只見錐頭利。不見鑿頭方。　進云。却被和尚看破。　師面壁云。誰人知此意。令我憶龐公。

僧問。如何是有柱杖子與柱杖子。　師云。長安風月貫今昔。那箇兒童摸壁行。　進云。如何是無柱杖子奪却柱杖子。　師云。多少人飯籮邊餓死。

師還江上度親。張靜涵老居士過訪十方菴。話次。伸問。塵勞中如何得本。　師云。居士者一問從那裏來。士無語。　師云。昔雲棲大師雖不主持宗門。指示人參究却甚諦當。嘗盛稱人著述之妙。末後提撕之云。須看者段光明從何處流出。於此著眼。便是得本之捷徑。　士云。如何用力。　師云。者箇代居士不得。

師一日入庫房。指團子問庫頭。吸盡西江即不問。你試吞却者兩籮團子看。　進云。吞却了也。　師云。大眾喫箇什麼。頭答不契。　師自代云。樂則同歡。

僧問。不與萬法為侶的是誰。　師云。桌子．板凳。

韞荊璧入精進三。次日上方丈云。某有箇見處。　師云。狗子為甚無佛性。　韞拳師肋下云。一向在趙州處落節。今日在和尚處㧞本。師便推出。　次日復入。師云。盡大地火發。得何三昧不被燒却。　進云。特來度夏。師便喝。　璧呈頌云。圓似滿月圓。寬同太虗寬。歷劫無姓氏。從來絕躋攀。聖凡由此出。剎海在伊安。始終無變異。觸處善隨緣。　師云。還會適來一喝麼。璧便出。

師從龍淵歸。問侍司云。你十二時中還見念頭起處麼。　進云。念頭了不可得。更覓什麼起處。　師云。我適來見一塊石。有九十九條縫。

師與一秀才話次。謂云。你合會得天地同根。萬物一體。　進云。某甲何嘗不會。　師云。為甚殺生食肉。

修殿公務作禮。師云。釋迦老子向灰瓦上轉大法輪。什麼人得聞。眾無語。　師云。好生看取。　壁侍司作禮云。請和尚答一轉語。　師云。問將來。　進云。聞的事作麼生。　師云。逼塞虗空無縫殿。東西南北月輪紅。

江上歸。師問眾云。大地無寸土是什麼人境界。　一僧進云。和尚家風。　師云。如何大地無寸土是山僧家風。僧不能答。　師代云。常州．湖州．杭州。

僧問。大地山河即不問。一毛頭上事如何。　師云。吞取七箇八箇。　進云。不會。　師云。吐却兩箇三箇。

僧問。如何是萬法歸一。　師云。天圓地方。　進云。一歸何處。　師云。地方天圓。

僧問。百千法門。無量妙義。如何是第一義。　師云。橫七豎八。

問。如何是本來面目。　師舉扇示云。不得喚作扇。僧禮拜。　師云。伶俐衲僧。

問。前不得後不得時。如何是出身處。　師云。前去佛殿。後去東司。為甚不得。

問僧。父母未生前道來。　僧以手外拱云。徧界不曾藏。　師云。徧界不曾藏。因甚偏向那邊。僧無語。　師云。何不道某甲指東畫西。

僧參。師云。承你遠來。無可供養。將五間禪堂與你一口吞却。　進云。大地無寸土。吞箇什麼。　師云。多少人恁麼道。苕帚柄也要打三十。

僧問。一塵透脫。千界光輝。為甚十聖三賢不明斯旨。　師云。你莫管他十聖三賢。且道虗空作麼生證。　進云。覓虗空了不可得。　師云。恰是。　進云。和尚是大善知識。　師云。正要你檢點。　僧擬議。師云。直透萬重關。莫住青霄裏。

師問圓證堂寮主云。香爐幾時成佛。　進云。成佛久矣。　師云。昨夜被虗空壓碎。你還知麼。　僧擬議。師云。脫空妄語漢。

師雲覆菴歸。侍司中路接。師云。你來得遲。將前面遠山與你作點心。　侍擬議。師以柱杖驀面劃一劃。云。再加一分䞋錢。　進云。也不得將別人家物作人情。　師云。不但䞋錢。點心也消受不起。

頌古

舉。趙州問南泉。知有的人向甚處去。泉云。山前檀越家作一頭水牯牛去。州作禮云。謝師指示。泉云。昨夜三更月到牕。

雪中春色梅梢見。黃鳥聲聞意氣新。意氣新。誰知黃鳥笑聲頻。說與風流明敏者。眼從今日碧。華自去年馨。

舉。歸宗常禪師。素與南泉同行。忽一日相別。煎茶次。南泉問曰。從來與師兄商量語句。彼此已知。或後有人問畢竟事。作麼生。宗曰。者一片地。大好築菴。泉曰。築菴且置。畢竟事作麼生。宗打翻茶銚便起。泉曰。師兄喫茶了。普願未喫。宗曰。作者箇說話。滴水也難消。

賓則始終賓。主則始終主。金鎚各逞藏鋒技。父子不傳。兄弟同氣。和烟搭在玉欄干。上苑垂楊鳥深處。

舉。陸亘大夫向南泉云。肇法師也甚奇怪。解道。天地與我同根。萬物與我一體。泉指牡丹華云。大夫。時人見此一株華。如夢相似。

一枝華發十分春。覩徹根源把玩新。堪羨大夫打失鼻。共來笑傲古今人。

舉。僧問疏山禪師。如何是法身。山云。枯樁。如何是法身向上事。山云。非枯樁。

一拳拳倒黃鶴樓。一踢踢翻鸚鵡洲。有意氣時添意氣。不風流處也風流。

舉。慈明祖師。僧問。閙中取靜時如何。云。頭枕布袋。

悟入汾陽。鞋穿足裂。塞却口門。出廣長舌。如鐘在虡。小大徐疾。有扣斯應。渾身金石。三玄彈指。四看語默。易知難會。易見難識。蓮棹洛伽。雲開兜率。

詩

贈履坦禪人兼報天一居士

鼎立三峰勢插天。嶺門雖闢白雲連。飛鴻傳得人間信。石壁難依過別川。

入磬山

隱居風範依然在。說法堂前任草生。莫謂門庭能閴寂。從來此道少人行。

示退菴重子住敔山

澄江有山孰多僻。敔山兩灣蒼翠積。澄江有水孰多情。敔山前後敔水平。當年一身澹如水。夜隨明月過深林。化山擬作推蓬室。扁舟乘興堪深入。汝今為我先去住。菴傍閒地多栽芋。忘世情懷爾我同。茅鐮鐵钁振先風。得人不在門如市。猶憶當年面壁翁。

贈禪人

見道誰修道。忘山好住山。雪深巖屋老。百衲一身閒。

又。

重巖之下。茅屋耽耽。有幽人兮。雪立冰餐。

又。

好山如畫畫如山。紅葉村村杖笠閒。看到桃華成一笑。再來雲外訪柴關。

守塔懷古

多年黃葉類形骸。此日徘徊誰偶諧。麻衣草履食接氣。象骨崖前呼再來。

咏懷

千峰絕頂尖頭屋。草薦柴牀火一爐。三十年中無一事。諸方何處覓潛夫。

靜夜思

枝枝葉葉月。疏疏密密風。誰共蹋流水。倚杖石橋東。

題壁

星高月曉。松雨滿衣。西岡危坐。嗒然忘歸。

偶題

月浸千山冷。風鳴萬木清。一聲村外犬。客路有人行。

山居

荒涼苔壁寺。孤冷草堂人。雨後舒長望。庭泥虎迹新。

烹泉

廣修供養事如何。百沸清泉上佛陀。早色爭妍排闥入。鶯啼古木梵音多。

對鏡(華山蘭若)

對鏡吾非昔。捫懷志自新。何林一枝別。蔭我雪霜身。

冬日有懷(荊山旅堂)

空階柏子落。飢鳥入門來。千尺危巖下。梅花幾樹開。

望臺山

荒闊三千路。高閒一萬人。當年冰畔石。遲我未歸身。

舟居(三却竹林)

澹蕩寒煙古木。孤懸雪浪輕帆。只在尋常行處。杳然萬壑千嵒。

又。

一葉千谿水。三盂六月霜。逢人不舞棹。高臥對斜陽。

冬歸草堂

潛形餐柏實。放目看梅花。何處忘機客。同來灌古畬。

濟寧道中

臨溪茅屋臨簷樹。雞犬依依水國村。虞夏平成風化永。江南江北共林園。

讀白樂天詩懷扣冰(舟次東昌)

池上有小舟。舟中虗胡牀。我心久忘世。愧未使世忘。

甲馬營夜泊

水上舟如織。人間事若蕉。無為與無欲。誰共我逍遙。

節食

寄形天地間。飲食唯接氣。翛然等箇人。明此澹泊意。

龍淵南塢坐月

松樹三長四短。石臺七高八低。坐來夕陽在樹。歸去月落峰西。

晝寢

譬如木偶人。鼓歇索亦住。山僧動與靜。請問諸露柱。

荊溪道中招友

正是千山紅葉時。摩挲石壁好題詩。百年嚼蠟能多味。分取松根帶露葵。

高祖寢堂題壁

牀頭懸瀑布。塔頂長苔衣。一住不復入。高寒到乃知。

示眾

萬里晴空誰共。三春花柳爭遊。王孫醉眠芳草。何似潄石枕流。

我有蓮舟一葉。沙城芥劫全收。高歌唾壺擊破。童稚出沒洪流。

山居

胸中無一事。終日坐閒閒。睡起摩挲腹。山間與水間。

高步

登山造極。步自此始。有懷君子。行遠本邇。

促都監立還山

山中有佳月。宜人終夜看。山中有好風。解衣可盤桓。泉鳴千嶂寂。松靜一濤寒。永日鳥相喚。清秋蟲自紈。解聽紫芝曲。喬木在層巒。活埋與斷壁。千古仰金蘭。時哉石梁雉。雪飲且霞餐。

普請口占

年來漸覺精神復。老去偏知日月閒。飽飯安眠無一事。椎鳴隨眾看秋山。

枕流臺題石

山中流水寂無聲。枯木生花別有春。若箇到來知解絕。紅爐分取萬年冰。

庚戌二月磬山題壁

面目分明徧界親。偏於此地受恩深。三更月下低徊立。恍是當年侍拂巾。

磬山揮麈臺(先錄法濟十咏之一。有此名)

松根時獨坐。花雨不從栽。憶昔別峰侍。無言聲似雷。

庚戌題壁(三首)

本是矜矜自了僧。飽餐安寢別無能。酬恩報祖雄明哲。斗室焚香懷古人。

一盋霜華半榻雲。無求無喜亦無瞋。三更對月開扉坐。慚愧焚香侍立人。

臥倚青山飯白雲。谿聲鳥語共晨昏。空庭有隙栽蘭蕙。緘戶無蹊入怨恩。

捲簾

尋常入望驚殊絕。何意全身住此中。傳語巖棲木石侶。時時放眼識雲松。

獨樂園雨後(二首)

一谿銀鳳玉龍騰。想見霜華此得名。步到上方忘藥石。勞他從者請頻頻。

枕流石上枕流臺。到者教君悔晚來。白鷺羣飛千磵雪。洪鐘大扣萬山雷。

巡寮至大義閣(癸丑燈前)

花滿寒庭月滿林。巡寮未半欲三更。到門且莫掀簾入。愛此樓前布水聲。

邗江贈虎公至契

交道江河下。於公見古人。素心千里月。青目一山晴。

楚州題壁

澹黃微綠拂疏風。到處垂楊適我慵。覓得小舠瓜子大。一帆漂渺水雲中。

旅堂

愛柳無如我。摩挲玩歲年。旅堂忘岑寂。一樹適垂軒。

開窗

風聲雨聲。聲聲入耳。花色草色。色色幽妍。

書問

復岵瞻戴廷丞

在在是居士菩提場。物物是居士正法眼。事事是居士菩薩行。步步是居士那伽定。使十二時。不為十二時使。轉一切境。不為一切境轉。斯為道人。若一處光不透脫。一時光不透脫。即本分不透脫。須刻刻向父母未生前絕思惟。無依倚。既恒且密。時至道成。冷眼圓明。方知在在是菩提場。物物是正法眼。事事是菩薩行。步步是那伽定。使十二時。不為十二時使。轉一切境。不為一切境轉。此言不欺人也。居士心光。時注天目。居士慧性。不昧古今。居士至行。大建法幢。奉復。不覺縷縷。

答王泰卿居士三問

問。為人容易做人難。敢問為人之道。　師云。己所不欲。勿施於人。　問。何為知生。何為知死。　師云。知所從來為知生。知所從去為知死。　問。臨去時。心不顛倒。意不散亂。在何處捉摸。　師云。驗在目前。　師復云。居士真為生死。須知制心一處。無事不辦。但勤持藥師如來萬德洪名。持到持而無持。徹見念未生前本來面目。則率性而行。頭頭是道。所謂發而皆中節。天下之達道也。如是方能了生脫死。方可出死入生。何謂了生脫死。如太虗空。先天地而生。後天地而不老。何謂出死入生。譬如大海。日照光明生。風來波浪起。到此則去來自在。夭壽不二。又臨去時作得主。有二種。徹見本來面目。則了知生死不相干。如上所云。若未見本來面目。勤持藥師如來。則臨命終時。八大菩薩。接引上生極樂世界。入不退地。見佛明心。因切問虔請。不覺縷縷。

雜著

東語西話

開了兩片皮。只是粥飯罐。當世有與麼人。山僧禮他三拜。

顛仙謠

憎愛胸中盡。是非眼底空。泥牛入海後。聚散問漚風。

書溈山語

行脚高士。須向聲色裏睡眠。聲色裏坐臥始得。山谷云。東坡文字語言。歷劫贊揚。有不能盡。吾於溈山亦云。戊子春二日。荊邸書。

題雪竇頌古

野鴨子。知何許。馬祖見來相共語。話盡雲山水月情。依然不會還飛去。却把住。道。道。頌出雪竇真能於法自在。匪夷所思。如清光匝地。猶戽夜塘。以盡所欲言而妙此却把住。道。道。以不完題而妙盡所欲言。如千雷並吼易。不完題。如千日並照難。偶閱之。直欲擊碎唾壺。

草堂書壁

日中一食。樹下一宿。世尊模範如是。一語不投。折葦渡江。少林九年。終日面壁。鼻祖標格何如。

荊山旅堂紀事

丁亥十一月朔。著新絮襖。飽領本菴香飯。飯餘展足熟睡。皆行脚經年未曾有事。睡起一趺。晚晴快人。遺景在屋。庭東大樹。茂綠未衰。殊映日溢目。忽憶十五年前。侍先師烏峰竹齋。瞌睡起。書窗浣壁時。復憶甲戌秋。先師遷吳興報恩。是日結冬。破屋敗垣。炊巾滿谷。羣賢臥草。眠霜冰骨。老人支枯藤。指點磚頭瓦礫。為諸人闡最上機。余時獨處江干。野色無垠。天光連水。曾和老人寄示偈云。師闢山頭宇。吾撑水上門。脚同蹋實地。眼獨空叢林。小兒無繩尺。曠蕩之言。不謂至今多人成誦。昨便鴻南去。拈句寄重監院。高歌天地外。穩臥雪霜中。他日憶此。更作何狀。

書巖子紙

大雄道人。廿年來炊冰煑雪。接納諸方。能三十夏不憚寒苦者。敢保出他人一頭地。巖子能否。

參禪悟難。既悟已。忘悟難。且道忘悟的人何如。巖子道看。

此事極平易。極欺人。等閒看得平易者。此最受人欺者也。戒之哉。

多見人在殻漏子裏譚葢天葢地之道。徒自欺耳。葢天葢地者。能把殻漏子作塗毒鼓撾。

書楚紙

近年少至性衲子。蓋稍有見處。不能出頭天外。全體受用。多以名利熏心。學文字語言。還知但患不成佛。不怕佛不解說法麼。筆此蜆子和尚。卓立紙末。

三師說

吾有三師。父師．母師．師師。父師生我眼。師師開我眼。母師護我眼。父師身示無常。此生我眼者也。師師了我生死。此開我眼者也。母師勖我證果。此護我眼者也。三師皆有大因緣。使我悚然省。豁然開。惻然痛。吾何修而得此三善知識師也。噫。吾於荊溪磬山開此眼。於江上水關忘此眼。於吳興草堂保此眼。不知何年得真不負三師也。　有客躡而問曰。忘矣。何用保為。　曰。此非汝所知也。保矣。更俟何年不負。　師曰。此非汝所知也。待汝證果地涅槃。與汝共報難報之恩可也。雖然。父師．母師。出離之緣。皆賴師師。師乎。師乎。粉骨碎身未足酬。將此身心奉塵剎。潛子苫次草述。時乙未九月戊戌。

西樓聞雪

潛子早失泰山之仰。不獲徧任兩序列職。壬辰夏。報恩乏住持。供先老人方丈重歸侍室。首修殿公務。攝客司。諸禪極不安。潛子有餘樂也。向志夙夜守塔。每為事奪。適寓監院寮後軒。篝燈正當寶峰塔下。漏下三十刻。聞雪起立。不禁清絕。向於磬山有生平徼幸處。千古快心時之句。此際是第二番境界。時壬辰十一月癸巳。手書所用破硯。猶是二十年前記室舊物。并記。

報恩旅堂閒書

近日學者有二病。一等弄聰明。習外學。一等守愚抱拙。般若不清楚。二者皆不可與言道。不識一丁者。必如六祖方可。不撥文字者。必須遠同西天龍樹．馬鳴。近同永明．明教。始得無過。

題壁

本學古人。莫視流俗。閱趙州語錄自勵。

䟦趙州三佛話

金佛不度爐。木佛不度火。泥佛不度水。真佛內裏坐。南嶽磨磚。江西鹽醬。不是過也。又云非四十年不雜用心者。不知斯言簡盡。

題藥師日課語

予辭恩絕塵。不暇披覧。偶入藏。閱藥師如來本願功德。不覺手額失聲。願人人入如來願海也。或問。何於此經驚歎如是。告之曰。予見世人順境淪溺者不一。富貴可畏。甚於貧賤。今此如來。使人所求如願。遂從此永不退道。直至菩提。則欲於王臣長者。一切人中。作同事攝。不乘如來願航。何從濟乎。　大凡修持。須量己量法。直心直行。誠能厭惡三界。堅志往生。則專依阿彌陀經收攝六根。淨念相繼。所謂執持名號。一心不亂。決定往生。此先自利而後利人者之所為也。若於現前富貴功名未能忘情。男女飲食之欲未知深厭。則於往生法門未易深信。即信矣。身修淨土。而心戀娑婆。果何益乎。則求其不離欲鉤而成佛智。處於順境不致淪胥者。固無如修持藥師願海者之殊勝難思也。　癸巳之夏。山居不寧。偶奉親歸養江上。晏如程君以刻成藥師日課見示。此出人意表。是經流傳已久。編成日課未之聞也。乃得之吾江之善士為之助喜。信能修持。久久不懈。知不獨富貴功名。轉女成男。離危迪吉。如如意珠。隨願成就。即得於一切成就處直至菩提。永無退轉。何幸如之。人間亦有揚州鶴。但泛如來功德船。

御選明道正覺䒢溪森禪師語錄附

結制陞座。問答畢。師云。放下布袋。快活無匹。閒看猢猻偷喫生鐵。阿呵呵。的的的。問甚生前面目。誰論梨花笑日。齋堂有粥有飯。禪和要喫便喫。喫即不無。飽後作麼生。夜行莫踏白。下座。

解制陞座。問。正法眼藏即不問。今朝解制句如何。　師云。穿山鼻孔破。僧禮拜。　師大笑云。雖然和盤托出。却是大段不同。瑯琊禪師道。本來無一物。厭殺天下人。直饒便分明。坐在糞坑裏。作麼生是透脫一路。妙音觀世音。梵音海潮音。眾兄弟。朝看東南。暮看西北。近世雙笛從羗。侊飯不及壺食。下座。

報恩元旦秉拂。僧問。古德道清光照眼尚迷家。明白轉身猶墮位且止。請問報恩意作麼生。　師云。數點梅花報曉春。　進云。恁麼則月明簾外家風古。寶鏡堂前瑞氣新。　師云。且站過。　問。靈山記莂則不問。今朝分座事如何。　師云。孤鴻嚦嚦。　進云。龍象雲臻。乞慈再示。　師云。野鶴穿雲。　進云。點開碧眼。水到渠成。畢竟恩歸何地。　師云。不許物外安身。　進云。恁麼則水接長天遠。春光徧界新。　師云。巡照去。問物有新舊。拄杖子還有新舊也無。　師云。老鴉亂叫。　進云。今古頓超圓智體。何山松柏不青青。　師云。截斷葛藤。　進云。謝師答話。　師云。今日且放過。　問。幾點梅花送春來。那裏來。　師云。人笑你。　進云。數聲爆竹催臘去。那裏去。　師云。羞也不識。　進云。去來且止。卉木咸新又作麼生。　師云。轉見轉見。　進云。一天佳氣。萬象騰輝。　師云。望煙尋食地。　一僧出呈數珠云。這箇依舊一百八。請師點出新鮮句。　師云。光寒星斗少。　進云。不會。　師云。切忌五更初。　又進云。不會。師便打。　進云。從今更不疑。　師云。錯認焇皮家。　問。舉足動步則不問。新年接新令句作麼生。　師云。貴貨易土。僧禮拜。　師云。今日行森承老人命。為眾敷揚。適纔一問一答。祇恐錯會。數點梅花報曉春。一聲爆竹催殘臘。不許物外安身。誰論老鴉亂叫。嗟嗟多少人。望煙尋食地。錯認焇皮家。呵呵光寒星斗少。切忌五更初。咄。孤鴻嚦嚦。野鶴穿雲。新年新令。貴貨易土。眾兄弟。六橋近日水仙花。十字街頭鐵拐李。卓柱杖云。珍重。

上堂。問答畢。師乃云。行脚須具眼。參禪要識句。大眾識得句也未。適纔答僧云。是柱不見柱。咦。非柱亦不見柱。既然是非都去了。因甚又說是非裏薦取。汝等諸人作麼生薦。莫是雲日能催曉。風光不惜年麼。莫錯會好。幸逢征客盡。歸在落花前。切忌顢頇儱侗去。所以古德云。至道無難。唯嫌揀擇。桃花紅。李花白。誰道融融只一色。諸禪德。瞥不瞥。一夜東風。吹散枝頭殘雪。會麼。老祖殿前。梵王宮闕。雙峰燈放。九天風月。燕子語。黃鶯鳴。誰道關關只一聲。不透祖師關棙子。空認山河作眼睛。咄。冷的冷。熱的熱。粥鍋西邊底。莓苔裹石碣。良久。喝一喝。云。歇。如今是什麼時節。師大笑曳杖下座。

兩序請陞座。師豎拂云。一羣子上來。一羣子下去。殘夢五更鐘。落花三月雨。合掌低頭換步時。進前退後翻身處。有利有害。人無遠慮。歸到故鄉還似客。布穀催耕鳴別樹。叉手句。可惜許。一切數句非數句。打一拂云。去。下座。　問。學人道眼不明。未審什麼礙。　師云。幾時立春。　僧云。昨日二十三。　師云。怪我作麼。

小參

眾入室。師拈杖云。摩訶般若波羅密。明如日。黑如漆。異解多途。商量非一。卓柱杖云。急。若人信受奉行。一生參學事畢。昔日殃崛摩羅尊者持鉢至一長者家。其家婦人正值產難。子母未分。長者曰。瞿曇弟子。汝為至聖。當有何法能免產難。尊者曰。我乍入道。未知此法。待問世尊。却來相報。及返。具事白佛。佛告殃崛。速往報言。我從賢聖法來。未曾殺生。殃崛奉佛語。疾往告之。其婦得聞。當時分娩。　師云。從古至今。拈提者極多。錯會者不少。龍溪今晚索性與你點出。天蒼蒼。野茫茫。風吹草。見牛羊。禪和子。會也未。不會。再說一遍。水溢天開堤。花落滿龍溪。鳧隨潮落去。日上綺霞低。眾作禮。師擲拄杖便起。

晚參。師云。萬法歸一。一歸何處。呵呵。學人也有趣。和尚也有趣。拂一拂。歸臥室。

晚參。師云。山門前得底句。禪堂裏商量去。進到方丈。不必再舉。何也。天溪不肯辜負汝。

晚參。師云。竹窗夜啟。月明霜大。高鴻入雲。鼠兒穿磨。大眾行住坐臥且道是箇什麼。良久。大笑云。癩頭回子騎駱駝。

重陽早參。師云。今朝九月九。猢猻上樹賽觔斗。右轉左。左轉右。好手手中呈好手。呵呵。天溪長老不唧[口*留]。

早參。師云。水中鹽味。色裏膠青。咄。將謂明星是眼睛。通身有口向誰說。挽盡天河洗鐵丁。

室中晚參。問答畢。師乃云。阿逸多笑甚麼。蛇穿耗子窟。普化搖鈴過。嗚呼。小子脚板踏破癢瘡。近火血沾衣。傷鹽傷醋陳年貨。有人道。慈翁老。有茶請喫茶。無茶滾水好。咄。漢仙琴高騎赤鯉。羲之寫字換鵞兒。良久。云。歸堂去。

六月十九早參。師云。路上紅塵起。江中白浪飛。拈拄杖云。觀音菩薩來也。有眼者近前。無眼者退後。　一僧出。作禮畢。擬歸位。師打云。與麼不得得與麼。良久。卓拄杖云。禮拜歸位真堪笑。與麼不得得與麼。曼拏羅指地為泉。胡大頭錘破鐵山。若也知去。龍行虎步。如或懵懂。世尊陞座默然。阿難遣出比丘。左右顧云。半山廟。三天竺。遂以柱杖一齊打散。

雪夜晚參。師云。喫苦茶。說淡話。誰管佛法不佛法。馮夷剪破龍溪練。枯柳梅花處處春。咦。月下凍痕生綠井。隔窗玉片飛無影。樹枝風息轉迎寒。寒人如鳥棲未安。日短夜長誰先覺。熒熒殘燭嗚嗚角。咄。咄。黃龍三關。香巖獨脚。

冬至早參。師云。冷地裏夢見一獃和尚曰。昨夜三更子癸時。楓杉隔塢問松枝。滿天飛雪來何處。寒梅低首笑嘻嘻。他又大叫云。老祖。老祖。如今是什麼時節。大眾說看。　傍僧擬答。師便打。僧復出問。生擒猛虎。活捉獰龍人來時如何。　師云。官法如爐。　進云。忽遇透網金鱗又作麼生。　師云。謹慎火燭。　進云。驅耕夫牛。奪飢人食。未是向上鉗鎚。如何是向上鉗鎚。　師叱云。揚州客。　僧擬議。師云。大眾歸堂。

小年晚參。眾集。師舉柱杖云。是我不是。眾茫然。師擲下。歸臥室。

四月八日早參。師云。從古相傳釋迦佛今日降生。不知是否。說與諸人檢點看。南康府裏星子縣。黃梅縣外義豐城。這便是森長老見處。良久。云。知客在否。　眾答。在。　復云。內外大眾今早都念課誦麼。　眾云。念。師便入臥室。

師見病人多逐苦境。乃示云。莫。莫。莫。病是眾生之良藥。我在俗時。一病幾死。正迷悶中。忽聞鼓吹。始知病源不從他有。遂決志出家。云。鼓角分明破毒針。驀然劄斷愛情心。死去活來真好笑。石頭土塊盡知音。語諸人。識病因。大家割捨夢中身。咄。咄。不作維摩詰。文殊何處尋。

機緣

僧問。如何是鳥道玄路。　師云。白雲飛起紅葉落。　進云。文武兼濟人來時如何施設。　師云。不許飲酒食肉。　進云。邪法難扶時如何。　師云。豈有此理。　進云。如何是正法眼。　師云。早晚也。　進云。何以為之大機。　師云。米。　進云。何以為之大用。　師云。時。　進云。異類中如何行得。　師云。斗有大小。秤有輕重。　進云。疑情未息時如何。　師云。魚勞尾赤。人勞頭白。

同參問。首座親見老人。是否。　師云。是。　參云。還有奇特事也無。　師云。扣冰人少。崇福人多。

僧入室。請師決疑。師云。鬼谷老爺不在家。　僧云。豈無方便。　師云。歸去門前自打瓦。

僧問。如何是清淨法身。　師云。普請擔泥。　僧云。因甚學人不會。　師云。有直歲在。　僧云。如何是超佛越祖之談。　師云。依教奉行。

僧云。牛頭橫說豎說。不知有關棙子。如何是關棙子。　師云。止。　僧擬議。師云。去。

僧問。如何是妙唱不干舌。　師云。罕遇知音。　僧云。如何是死蛇驚出草。　師云。照顧性命。　僧云。如何是鐵鋸舞三臺。　師云。呆鴨聞雷。　僧云。如何是解針枯骨吟。　師云。切忌寐語。

僧問。終日紛紛擾擾。如何是不動尊。　師云。天晴快走。　僧擬進語。師云。換手搥胸。

僧問。四方八面來時如何。　師云。門前石馬脚撩天。

僧問。羚羊挂角時如何。　師云。引我笑。

僧問。一等是水。因甚海鹹河淡。　師云。莫矢溺。

僧請益云。不假半寸繩。如何出得深井人。　師云。賴遇天溪。　進云。大似失便宜。　師云。看你顛倒。　進云。乞師方便。　師云。大聖緊那羅王菩薩。

僧問。如何是玄中玄。　師云。日長夜短。

僧問。佛心無處不慈悲。觀音大士因甚不去高麗國。　師云。謝汝饅頭湯餅。

游山歸。問僧。塗毒鼓聞者皆喪。因甚擊者不死。僧下語不契。　師示偈云。山上鴟夷又買舟。清風明月幾時休。欲知進退存亡事。只問歸來鄭化州。

僧問。昔日趙州勘破臺山婆子。畢竟在甚麼處。　師云。天開河。　進云。學人不知落處。　師云。齋堂東邊。　進云。乞師慈悲直說。　師云。趙州兩隻眼。婆子一條舌。五臺山上去。舊路嶺莫歇。

僧問。如何是先照後用。　師云。臨濟來也。僧擬議。師便喝。　僧云。如何是先用後照。　師搊住云。道。道。僧茫然。師遂托開。　僧云。如何是照用同時。　師掌云。非驢所堪。　僧云。如何是照用不同時。　師云。不知痛癢漢。僧喝。　師云。再喝看。僧又喝。師便打。

僧問。如何是無相涅槃。　師云。五里亭。十里舖。　僧云。因甚學人不會。　師云。驢前馬後。

僧問。如何是雲門顧鑑咦。　師展手云。那。　僧擬議。師云。了。　僧再問。師云。去。

僧問。劈面來時如何。師隨聲便掌。

僧問。如何是大雄山底佛法。　師云。白額當途坐。　僧云。還有方便也無。　師云。闍黎莫夜行。

僧問。如何是西來祖意。　師云。南人瘦。北人肥。

僧問。諸佛出身處且置。如何是和尚安身立命處。　師云。你却跳得好。　僧喝。師云。為什麼。僧擬議。師打退。

僧問。因甚不點路燈。　師云。一任瞎闖。

僧問。入門便喝便打。意作麼生。　師云。祖師在你背後。

僧問。不慕千聖。不重己靈時如何。　師云。你五戒也不持。　僧云。古人到者裏為甚不肯住。　師劃一畫。僧喝。師云。好喝。僧擬議。師便打。

僧問。金鎖斷後時作麼生。　師云。腦門著地。

僧問。堆堆坐禪。圖箇什麼。　師掩鼻云。出去。僧茫然。　師云。走來。僧近前。　師云。三黃丸好。

僧問。從上宗乘。如何接續。　師云。日東上。月西下。　僧云。與麼則人人有分也。　師云。知章騎馬似乘船。

同參問。如何是首座家風。　師云。沒籬沒壁。　參云。忽遇賊來時作麼生。　師云。憑你模索。

僧問。畢竟如何是佛。　師云。撞不破便燒。

僧問。如何是梵音相。　師云。鋪堂不細行。

僧問。箭鋒相拄時如何。　師云。過者邊立。　僧喝。師便笑。僧擬議。師云。大好箭鋒相拄。

僧問。作麼生轉得自己歸山河大地去。　師云。昨夜好秋雨。

僧問。如何是和尚為人處。　師云。獃子。獃子。　進云。不落古今句作麼生道。　師云。官久必富。　進云。七佛未出世時。向甚處行履。　師云。疑人莫用。

僧入室請益。心經云揭諦揭諦。意旨如何。　師云。孔子產山東。文才今古通。大夫天下有。白屋出三公。　僧云。學人不知落處。　師云。自衛返魯。

僧問。一人發真歸元。十方虗空悉皆消殞。為什麼方丈後泥挑不盡。　師云。鬼喫餿饅頭。

僧問。既是報恩人。因甚不識金車山。　師云。看你打之遶。　僧喝。師云。有甚了期。　僧擬議。師云。還怪得我麼。便打。

僧問。山河大地還有過也無。　師云。缺嘴打鑼。

僧問。乍起乍滅時如何。　師云。不是鬼燈。便是螢火。

僧問。如何是觀音三昧。　師云。夜來孩子哭。　僧云。如何是文殊三昧。　師云。日裏踢繡毬。　僧云。如何是普賢三昧。　師云。包公廟裏失毡包。

僧問。心佛俱忘時如何。　師云。誰與麼道。僧擬議。師喝出。

僧問。浩浩塵中。如何辨主。　師云。飯裏沙多。　僧云。謝師指示。　師云。莫亂嚼。

僧問。無夢無想時。主人公在什麼處。　師云。大眾笑你。

師問僧。仙鄉那裏。　僧答。合浦縣。　師云。明珠拈出看。僧無對。　師云。想是新戒。

師問座主。金剛且止。喚什麼作經。　主擬議。師便笑。主問。如何是經。　師召云。法師。主應諾。　師云。好箇座主。　主指茶鍾云。者裏有趙州也無。　師云。匙挑不上。

師問。一切葛藤。敲門瓦子。如今門開也。瓦子在什麼處。僧茫然。　師云。可惜七間僧堂。

僧問。一字不著畫。是什麼字。　師云。鼻大心無毒。

僧問。未生之前即不問。如何是趙州勘破婆子處。　師云。飯飽弄筯。　進云。某甲即不然。　師云。要屙那邊去。僧無語。　師云。急歸堂。

僧問。如何是有柱杖子與柱杖子。　師云。伶俐好。　僧云。如何是無柱杖子奪柱杖子。　師云。懵懂漢。

僧問。目前蕩盡時如何。　師云。更夢見什麼。

僧作禮。　師問。汝名什麼。　僧云。南山。　師云。南山起雲。為甚北山下雨。僧無對。　師云。春無三日晴。

僧問。百尺竿頭進步時如何。　師云。三月三。　僧云。學人不知落處。　師云。起席不謝坐。　僧云。從今得箇安樂地。　師云。義塚淚痕多。

師問僧。抑而為之。可謂貴人多忘。擬向那邊施設。僧無對。　師問傍僧。若也鑑不出。落地作金聲。你道作麼生。僧擬作禮。師便打。

師遊牛首時。路逢一道者。者彈指一下。問云。是何宗旨。　師云。老鼠喫鹽。　者云。如何是藏鋒句子。　師云。東西南北。　者云。如何是事藏鋒。　師云。隔岸醉人多。　者云。如何是理藏鋒。　師云。滿江野鴨子。　者云。如何是事理俱藏鋒。　師云。水裏船。船裏水。　者云。如何是事理俱不藏鋒。　師云。上底上。下底下。者便作禮。

僧問。萬法歸一即不問。畢竟一歸何處。　師云。昨日典座來。今朝柴頭去。

僧問。髑髏粉碎時如何。　師云。僧排夏臘。俗列耆年。

僧問。供養百千諸佛。不如供養一無心道人。諸佛有何過。無心道人有何德。　師云。打鼓轉船頭。

僧問。王索仙陀婆。意作麼生。　師云。聽事不真。　僧云。古人點鐵成金。乞師直捷指示。　師云。淮北鼓。

師問打稻僧。禾熟不臨場且置。作麼生耕人田不種。僧無對。　師云。賀家湖上天華寺。

僧問。不是風動。不是旛動。是什麼動。　師云。禪和走入漆桶。　僧云。和尚作麼生。　師云。䒢溪號做慈翁。

僧問。樹彫葉落時如何。　師云。大好從頭起。　僧云。體露金風又作麼生。　師云。歌於斯。哭於斯。僧喝。　師云。汝命何短。僧擬議。師打退。

僧問。至道無難。唯嫌揀擇。是否。　師云。雙陸盤開大喝彩。　進云。如何是至道。　師云。不差。不差。　進云。學人今日得遇和尚。　師云。禪客昨晚在那裏歇。

僧問。如何是大通智勝佛。　師云。古家橋下。　進云。為什麼佛法不現前。　師云。臨平腐乾。

入室。僧問。臨濟的的意作麼生。　師云。官打現在。　進云。學人不識宗旨時如何。　師云。我是天溪主人。　進云。道眼如何得明。　師云。禮防君子。　進云。乞師方便。　師云。你問什麼。僧罔然。　師云。近前來。僧近前。　師大笑云。金風落落洗芳菲。瘦盡千峯雁始飛。南海一波長不定。西山半面莫疑非。

僧問。燕子善談實相。如何是實相。　師云。韓獹。韓獹。

僧問。撩起便行時如何。　師云。泥作頭。

僧問。如何是古佛心。　師云。槁流紅樹。　僧云。如何是物不遷。　師云。葉泛霜波。

僧問。禪客相逢祇彈指。此心能有幾人知。如何是此心。　師云。闍黎鼻頭黑。

僧問。如何是道。　師云。好日多同。　僧云。如何是道中人。　師云。再過一家。

僧問。作麼生是禪。　師云。日裏不點燈。

僧問。牛頭未見四祖時如何。　師云。初七清明。　僧云。見後如何。　師云。念二穀雨。

僧問。上木下鐵。意旨如何。　師云。逢凶化吉。　僧擬議。師大笑。僧再問。師云。近日工夫太殺閒。

師問僧。無根樹子作麼生種。僧無對。　師云。巡山稍暇。

僧請益。舉。玄沙問光侍者。打鐵船也未。光無對。請師代。　師云。今日好風。　問。進門一句作麼生道。　師云。猢猻騎鱉背。　問。既是大雄山。因甚麼又道雲覆菴。　師云。你是瓶窑來的。　僧云。是。　師云。扣冰去。

黴大連雨。師落堂云。大眾。因甚麼迷痴。許久不晴。眾無對。　師云。知之為知之。不知為不知。天上雷公叫。地下走蟛蜞。呵呵。好場熱亂。以柱杖畫云。湄。眾茫然。　師喝云。聾牛瞎驢。一齊打散。

解制。師問僧云。秋風清。秋月明。百城煙水任君行。只有一事。撞見勝熱婆羅門時。莫道在者裏起程。何故呢。彭。良久。云。你道老祖意在甚麼處。

師問僧。語是謗。默是誑。語默向上有事在。什麼事。呵呵。不到死牛邊。不欠死牛錢。我與麼道。你又作麼生。

僧問。如何是學人親切處。　師云。火燒烏龜。　進云。如何是本身盧舍那。　師云。受戒也未。　僧云。如何是清淨法身。　師云。鬬打相爭。

僧問。如何是大通智勝佛。　師云。東廊西廊。　僧云。為甚十劫坐道場。　師云。看你顛。　僧云。作麼生佛法不現前。　師笑云。酒鬼子。　僧云。何故不得成佛道。　師咄云。痴虫。

師問柴頭。無根樹子斫斷也未。　頭無對。次早云。昨夜看無根樹子。聞鑼聲忽然斷去。　師指花云。因甚麼喚作海棠。頭擬議。師便掌。

僧問。清淨本然。云何忽生山河大地。　師云。你尋衣單麼。　進云。學人請問佛法。　師云。天旱棉花少。

僧呈懷州牛食禾頌。師笑云。蠻婆哈醋嘴三尺。村老聞酸面百摺。引得乞兒聳膊寒。儼然一幅吳生筆。

師垂問云。祖師西來。籬邊山菜帶泥挑。滋味新鮮好。諸增上慢者。聞必不敬信。　侍者答云。甘草甜。黃連苦。　師云。向去莫言今日事。觀音自在放毫光。誰不忍者說。　答。深山藏猛虎。　師云。風燈動夜幃。大棒打老鼠。為什麼窗敲碎玉聲偏細。　答。明月堂前風冷淡。　師云。太平時節桑麻話。不用兵符佩絳紗。錯過也。　答。雲從龍。風從虎。　師云。蛟翻波作雪。鼉吼氣蒸雲。金色頭陀供麥飯。還知否。　答。曲不藏直。　師云。畢陵伽呵叱河神。梅花倒影插人頭。是否。　答。樓閣裏善財。　師云。一鉤新月魚吞影。雙峯雲外瞑。是何病。　答。碧波生水面。　師云。月上女出城。舍利弗入城。布袋和尚何故如今笑不止。　答。辰屬龍。卯屬兔。　師云。東西南北。水灑不著。潑墨飛毫莫浪題。你能搆得麼。　答。雨過看長虹。　師云。禪和子。親舍每疑雲外近。長安翻覺日邊遙呢。侍者答。不契。師遂遣出。

偈頌

雁宕山過夏示徒

踏破草鞋。坐消白日。北海天麻。南臺烏藥。嚼得破者。急須吐却。吞不下者。翻成毒藥。

示溟源禪人

水至柔而能攻堅。故一其內。美哉。渢渢乎。經始緜緜。滂沱淮海。子宜自勉。

天目秋夜禮祖塔

凉月侵衣紅葉鮮。杖藜幾度塔松前。寒鴉數點棲枯杪。一陣西風霜滿天。

天目掃高祖塔

綠犀海外分離坎。金毛崖畔甲丁庚。三四四三三四四。四三三四四三三。西方菴上。鐵蛇鑽入金剛眼。東塢峰下。巖前石虎抱兒眠。恭惟老祖。珍重萬福。行森到此。瞻之仰之。萬年松拂日。百怪石騰溪。不一而一。不二而二。

世尊出山相

頭髼鬆。鼻突兀。膝拄腮。皮裹骨。見之曰佛。咄。咄。

水月觀音大士

一蒲青草上。四面白雲飛。盡日無言說。巖花落滿衣。野店風濤驚泊岸。西峯月上善財歸。

布袋和尚讚

頭大頭無角。肚大肚無橐。盡道是奉化縣老官。不知說得著不著。放下布袋等箇人。手裏把柄破木杓。噁。

頌世尊拈花迦葉微笑

是處江湖有釣簑。相逢猶更問如何。橫吹黃鶴樓前笛。直是廬山採菊歌。

頌汾陽十智同真示僧

當軒竹珮因風嚮。遶徑梧陰帶月奢。曾識桃源仙子面。豈緣流水覓胡麻。

達摩祖師贊

怒目咬齒。何苦如此。而今用師不著。有理也是無理。西天東土一般。各各自有所以。祖師。祖師。請起。請起。

示明鏡

本來無一物。何處惹塵埃。六祖好語話。幾人不錯會。

宿黃梅小石口五祖送六祖灘

夕陽樓外淡煙籠。野渡舟橫草接空。望斷嶺南人不見。九江月冷水溶溶。

宿四祖塔前

破額山窗紙泣風。烏聲月下遶青桐。夜寒古殿鷄鳴蚤。曳杖仍登最上峯。

宿黃梅東禪寺

撲面蓬塵擬蔽天。東禪槽廠若為傳。應菴華祖三生室。耕者南田又北田。

秋日掃龍池傳祖塔

塔上雙虹適偶期。焚香誰識獨悲思。池當夕照半添色。句與秋山兩鬬奇。龍出無心三汲浪。鶴鳴有意九皐岐。若非吾祖何來此。雨細風斜歸去遲。

禮罄山師翁塔宿海會寺

遊罷荊溪過上方。笑看歸鳥磨斜陽。千盤石徑雲承屐。一室松風月滿牀。既破浮生塵外夢。寧耽長夜定中香。分明塔下鐘清韻。多少時人歎渺茫。

山中四儀

山中行。春鳥逢人自喚名。芝蘭滿谷藏深草。無限禪和努眼睛。

山中住。結夏安居雲水聚。施主雖然箇也無。竹石松風時共遇。

山中坐。燕去雁來歷亂過。梧桐葉落一天秋。雙峯月上僧功課。

山中臥。被絮前冬脚踢破。夜寒無數箇翻身。牀頭老鼠如旋磨。

自箴

詩云。無易由言。耳屬於垣。事以密成。語以泄敗。聰明深察而近於死者。好議人者也。搏辨廣大而危其身者。發人之惡者也。孔子惡稱人之惡者。阮嗣宗口不論人過。亂之所生也。則言語以為階。吉人之辭寡。言以簡為貴。言簡而意盡者。至言也。少言氣完。而夢寐亦安。君子絕交。不出惡言。　少皐氏有不才子。崇飾惡言。天下之民為之窮奇。人而不仁。疾之已甚。亂也。汝唯不矜。天下莫與汝爭能。矜己能。喪厥功。齊桓公葵邱之會。微有振矜。而叛者九國。人有滿於意。而不覺形於詞色者。則其所養可知矣。　人好直言。必及於禍。言切直。則不用而身危。剛腸疾惡。不避嫌疑。謂之大失。狃於能直者。所發多敝。惡言不出於口。忿言不反於身。好盡言以招人過。國武子所以見殺於齊也。出言有時而不敢盡。保身之道也。往哲提命。猶在一堂。不次書之。以清座右。嗟乎。金人三緘。實惟我師。

御製序

達摩未到梁土以前。北則什公弟子講譯經文。南則蓮社諸賢精修淨土。迨後直指心傳。輝暎震旦。宗門每以教典為尋文解義。淨土為著相菩提。置而勿論。不知不覺。話成兩橛。朕於肇法師語錄序已詳言宗教之合一矣。至於淨土之旨。又豈有二。這箇如摩尼珠。面面皆圓。如寶絲網。重重交暎。如大圓鏡。萬有虗空不得而出。如大火聚。萬有虗空不得而入。誠乃不無不有。無欠無餘。果能了悟。則終日喫飯不曾嚼著一粒米。終日著衣不曾掛著一條絲。然則終日念佛。豈有為念佛所罣礙哉。如猶不能了悟。則色空明暗．受想行識盡是一場大夢。又何必但許人惡夢。而不許人善夢也。　曹溪十一傳而至永明壽禪師。始以淨土提持後學。而長蘆．北磵諸人亦作淨土章句。及明蓮池大師專以此為家法。倡導於浙之雲棲。其所著雲棲法彚一書。於本分雖非徹底圓通之論。然而已皆正知正見之說。朕欲表是淨土一門。使學人宴坐水月道場。不致歧而視之。誤謗般若。故擇其言之融合貫通者。刊為外集。以示後世。如學人宗旨不明。即將南無阿彌陀佛一句作無義味語。一念萬年。與之抵對。自然摸著鼻孔。如其已得正悟。則丈六金身是一莖草。三千世界是一微塵。延一剎那頃於萬億年。擴一毫毛端為四大部。寶池金地充塞現前。翠竹黃花無非正受。於此淨土正可隨喜。花開見佛豈不是直指心傳也耶。是為序。

雍正十一年癸丑八月望日

御選雲棲蓮池[示*宏]大師語錄

淨土問答

問。念佛之心。無雜無間。即精進度。何故乃云不退墮耶。

答。將謂精進乃能不退墮。非精進即是不退墮耶。辯此有二。一者亦可即是不退。何以故。雖常言精不雜。進不退。然此二字。總之成就進義。古云精進度懈怠是也。進與退對。故精進即不退。二者此重念佛普攝諸度。不重訓詁精進二字。況既云精進。乃能不退。今念佛之人永不退墮。則念佛即成精進。不必更求精進矣。如所問。乃是精進念佛。非念佛即精進。

問。世人聞念佛念心。心淨土淨之語。因膠執內心。拂拭令淨。偏空自喜。撥無西方。及語心土一如。則曰我心非石。懷土奚為。蚓實含泥。黃壤豈侔金界。鰲誠戴岳。持地何若摶空。蓋亦喻似丹臺。象比蓮蕚。四十脈絡。以當寶網交羅。一靈內朗。以況彌陀安住。近肺約西。通舌為池。法譬而已。無論實境。則有引風水之凶吉。致子孫之興衰。例依正之互融。示機感之靡忒。此猶未委正因。未窮十妙。更求　明誨。傾此惡見。

答。心淨土淨。語則誠然。但語有二義。一者約理。謂心即是土。淨心之外無淨土也。二者約事。謂心為土。因其心淨者。其土淨也。若執理而廢事。世謂清閒即是仙。果清閒之外無真仙乎。至如攬身分而言淨土。此則邪見尤甚。苦報彌深。蓋吾佛唯明一心。而謬人恒執四大。是故認肉絡為寶羅。指妄想為真佛。肺屬西而便名金地。舌生津而遂號華池。鄙偽千途。莫可枚舉。豈知革囊不淨。幻質非真。徒費辛勤。終成敗壞。而復迷醉無知。竊附於心淨土淨之說。不但愚夫愚婦惑之。士大夫亦有受其害者。良可歎也。

問。或謂佛逼眾生。拋離骨肉。棄捨形骸。近別家鄉。遠投外國。魂爽幽幽。入此夢境。夢中獲寶。色色非真。聞之慘然。有何極樂。又云在生亦是夢境。既全是夢。益復可悲。將謂菩薩先醒。却行如夢六波羅密。則實報莊嚴。更成恍忽矣。我其歸常寂光乎。寂光無色。莽渺安依。不如寓世夢間。一任獻吉憎惡。

答。虗浮界內是夢非真。常寂光中是真非夢。世人以夢為真。以真為夢。顛倒如斯。良可悲矣。豈知骨肉之即讐冤。形骸之為桎梏。得生淨土。是則脫沈疴而再獲天年。釋狴犴而榮歸故里。名之極樂。詎不然乎。若夫菩薩行門。雖云如夢。譬之大喜將臨。夜現吉祥之境。豈比重昏失曉。魂招凶惡之徵。蓋菩薩在夢而將甦。凡夫由夢而入夢。至於寂光則朗然。大寐之得醒矣。

問。世之求往生者。非即欲往生者也。就使正禮念時。佛現其前。引之西往。必辭以化緣未周。婚嫁未畢。幸少須臾無死耳。復有一人異於前人。力修三昧。無間六時。慮後倦勤。失此機會。便乃投身自斃。縱火自焚。既匪捨報安詳。如入禪定。佛憐其愚。亦肯手相接否。

答。智人之修淨土也。在生則自淨其心。報滿則任緣而往。不欲生而戀著世緣者。慢也。急欲生而自殘軀命者。愚也。如是之流。輕則攝入魔羣。重則沈於惡趣。日光普照。不及覆盆。佛雖大慈。莫之能救。

問。王臣往生。是不舍國事者也。居士往生。是不舍家事者也。夫居士一心念佛。或無他礙。若王臣之勞於王事。當不若家事之可推諉者。楊無為諸君亦何嘗被鰥官之刺而竟致化佛之迎。豈軍旅政刑一切不妨往生乎。抑彼念念與實相不背乎。

答。達心之士。萬機萬變。而國政非繁。執境之流。一夫一婦。而家緣尚累。譬之明鏡。照物。終日照而無勞。空谷傳聲。多眾傳而不困。如是則大君不異世尊。百辟何非海眾。都俞吁咈而妙法交宣。慶賞刑威而真慈平等。王事佛事。打成一片。何淨土之難生耶。

問。今之迷者。猶背燭而坐。回首無不見燭者。彼一念緣佛。便應見佛。如必念之熟而後見。將回首見燭者。亦必瞪目熟視。久而後見哉。向令佛設善權。念佛時隨念見佛。停心絕念及與雜念時便爾懵然。斯人人念佛矣。安有闡提耶。

答。太陽日日當天。而戴盆不覺。明鏡時時對面。而瞽目無知。念佛之人。念念與彌陀相接。而自昧自迷。何以異於是。良以心水不清。佛月不現。眾生自咎。於佛何尤。且明燭在背。回首幾人。指點徒勞。堅然強項。乃責佛之難見。亦獨何歟。

問。黃帝內經明大惑之病。謂目中無端。忽有所見是也。今學人於本無中忽有所見。與見鬼何別。又云將死之時乃得接引。所謂時衰鬼弄人。捨身而隨之。不亦大惑歟。

答。無故而忽見。安得非邪。昔觀而今成。安得非正。蓋因果之常理也。淨業學人應須平日考因果之根原。辨邪正之微細。至於臨終所見。魔佛顯然。誰足為惑。如觀立佛。而現坐佛者。魔也。正報依報。不與經文符合者。魔也。以空觀空而隱者。魔也。苟為不然。則淨心成就。淨境現前。接引往生。訓垂金口。安得與無故忽見比耶。

問。或云。西乃天傾物老之方。人死念絕乃得生。彼又云。天傾之處。地為有餘。有餘則能廣容往生之眾。又云。庚辛屬金。金不變壞。以示不退轉之義。又云。萬物以西而成。百果皆實於秋。行人東方行因。西方證果。竊為往生。乃是生機。何不入東方生物之府。而反入肅殺之地。若標第一義諦。何不直於中央攝人耶。無乃但論一時當機。所謂西者。無所取義歟。

答。如來一語。多義攸含。但邪正殊途。理應揀擇。若云念絕。則誰生念。若云地容。則地容有限。金性不變。秋位司成。二義為近。據實而論。亦不盡然。蓋虗空無盡。世界何窮。今此極樂之邦。東觀則西。西觀則東。南北二方亦復類是。釋迦勸往。故說西方。別佛讚生。必標他向。那得執西立義。膠固不融。不然。童子遍參。何復南為正位。藥師示現。乃令東亦淨方。但歸心一處。專念斯成已耳。

問。兜率彌勒宮也。昔人往往發願求生。具有儀法。至唐道昂專修西方。而臨終兜率來迎。夫兜率可不願而致。西方似亦可不願而致矣。又或誓取銅輪。反得鐵輪。誓取金臺。反得銀臺。則誓取西方淨土。反得東方淨土。亦未可知。

答。十善戒定。生天之正因。發願回向。淨土之正因。故生天者。容有不資於願。而生淨土者。無願則不成。蓋淨土非無善力。而願乃居先。生天亦假慕求。而善為之主。世有初修天業。後一意西方。是以歿現玉京。俄隱跡。而重彰佛國。正專求之所感。豈漫修而可成。至如銅鐵未符。金銀稍隔。則是求上僅得其中。然而終竟必如其願。志西方而功未就。要於人天善道受生耳。若能純一用心。堅誠發願。西則必西。何東生之足慮。

問。懺中所禮佛。乃盡三世。而所念佛。獨一彌陀。固謂三世諸佛無稱名之願耳。然彌陀亦有多名。具在經中。隨取一名。持之得否。據小彌陀經。翻為無量壽無量光。而觀經獨稱無量壽者。豈能觀之智。所觀之光。即為光耶。六方佛中。其西亦有無量壽者。即是此佛自讚否耶。

答。如來名號。誠曰多端。但取偏熟眾生耳根。於中實無差別。惟彼彌陀之號。普遍十方。故令稱念之人皆歸一致。且無量壽是唐言。阿彌陀乃梵語。而壽量現等虗空。光明自徧宇宙。舉體該用。但云無量壽足矣。若夫十方諸佛。覈之歷有同名。釋迦尊稱多之至於無算。極樂教主何獨不然。非佛自讚。亦無疑矣。今時有人執念釋迦而不念彌陀者。自以為是拗眾稱高。噫。釋迦使汝師彌陀。而汝不從教。譬之子違父命而不就明師。雖日呼其父。安得不云忤逆。

問。極樂之樂。從情識生。三禪而上。已不耽樂。九品之內。顧復求樂。何也。若云寂滅為樂之樂。豈必緣衣食自然。無有眾苦而得名乎。若云淨土唯心。心體常樂。何為又言觀佛心者。大慈悲是。

答。極樂雖接凡情。其實有二。一者對苦說樂。無有眾苦。故名極樂。二者稱性說樂。無苦無樂。故名極樂。此之真樂。豈情識之擬耶。又聲聞以寂滅為樂。大聖以慈悲為樂。則大慈悲心非即常樂乎。而世人以戚戚言悲。抑末矣。

問。一人作佛事。諸佛應盡知。十方佛來迎。是人何所向。諸佛本同．迹同。種種皆同。念佛者。合是十方諸佛同來接引。此獨一方三聖往迎。必其念時所見偏淺。

答。諸佛雖能徧知。而赴機不亂。一佛既勤專念。而感應自符。修淨土者。就使諸佛齊彰。亦必有主有伴。彌陀獨顯。化佛雲從。因果法爾如然。非是偏淺所致。

問。涅槃云。釋迦亦有淨土。本我導師。在彼末法。最後誠言。可無信受。便爾六時。但念迦文。生難勝國。豈不當機耶。釋迦極讚彌陀。合如其願。既生彼已。遣我承事彌陀。亦復何礙。

答。諸佛誰無淨土。彌陀亦有穢邦。良繇土土交資。佛佛互讚。如世易子而教。猶花接幹而生。妙用微權。不可思議。惡知難勝。非即清泰之鄉。安辨瞿曇得無法藏之後。但遵現教。毋用他求。

問。有云大徹大悟人。不妨更見彌陀。既已不歷諸位。立地成佛矣。以佛見佛。猶以知知知。此一見為是參。為是證。意者權示榜樣。又或理既頓超。身猶凡下。往獲妙用。乃可度生耳。

答。凡夫心始得悟。見處與佛相齊。菩薩行實。無邊功能。去佛猶遠。不妨再依古佛重受新聞。且證且參。何窮何盡。昔人謂離師太早。不能盡其妙。況離佛乎。若執三祇薰鍊。是藏教小乘。而弱羽狂飛。失利多矣。可不慎諸。

問。即淨即穢。即穢即淨。西方此土。不踰分寸。生而即無生。去則實不去。今彈指一念頃。屈伸臂。此已約時。便似舉足移步。雖云極速。猶是兩途。

答。執謝惑銷。縱使路阻千山。而融通不二。情關識鎖。就令速超彈指。而判隔彌深。今學人唯圖句語尖新。喜談即穢即淨。不知頭沒九淵之下。謂天壤無殊。身沈鮑廁之中。謂薰蕕不別。良可哀夫。

問。執途之人而問之。皆曰念佛乃口稱。非心念。詰之。則曰心口相應。夫心口相應斯成聲。因心而動斯為念。安得以聲為念乎。或謂萬法唯心。何聲之非心耶。然則鐘鼓琴瑟之鳴亦是念乎。幾矯亂矣。

答。鐘鼓雖含洪韻。非叩不鳴。琴瑟雖具妙音。無指不發。鐘鼓琴瑟。譬唇舌之外張。若擊若彈。似心念之內動。如其絕念。從何發聲。是以寐語喃喃。亦由夢想。豈得佛聲浩浩。不自心源。但世人任運稱呼。不專不切。初則藉念。成聲頃則隨聲亂念。名曰相應。實不相應耳。天如有言。口與心聲聲相應。心與佛步步不離。如是念佛。其庶幾乎。

問。善財之參德雲。始知念佛法門。及南過百城。五十四參而見阿彌陀佛。則三昧成矣。他日文殊現身竹林。但令人念阿彌陀佛。夫以善則位殝十信。文殊何不徑指彌陀。而顧使周歷百城。彼學人未南詢而輒議西歸者。太早計乎。

答。始參而教念佛。則從源以及流。周歷而見彌陀。則由末而歸本。所謂無不從此法界流。無不還歸此法界。是故南詢而西返。豈曰遲還。往生而徧游。何云早計。醫王發藥。標本隨宜。操縱微機。凡情靡測。

問。總攝六根而念佛。此勢至語也。念既從心。則凡發願回向禮懺者。一念蔽之矣。世無心外之願。與心外之回向禮懺也。夫一心念佛。而是佛所發之菩提。即願也。專向是佛。即回向也。南無。即禮也。一念消生死之罪。即懺也。餘可例知矣。念佛有何不足而紛紛使心亂哉。

答。一心清淨。是為理觀內明。五體翹勤。乃曰事懺外助。直觀本心。非不徑要。而末法眾生慧薄垢重。須假理觀事懺。內外交攻。庶得定就慧成。死生速脫。但今人惟存事懺。理觀全荒。何況外飾虗文。中無實悔。反令清信男女紛紛亂心。背普賢之願王。乖慈雲之本制。嗟乎。傷哉。弊也久矣。

問。觀經言觀佛心者。大慈悲是。世人若能放生戒殺。仁民愛物。以至九類眾生皆滅度之而不作滅度想。遂與法藏之心契矣。且又不違釋迦觀心之訓。柰何取觀身與稱名之麤迹。而反以佛心為助緣耶。

答。念佛有二。一者念佛心性。二者念佛身名。念心性者。見真佛也。不妨覲光明相好之佛於西方。念身名者。見應佛也。亦能覩自性天真之佛於象外。本迹雙舉。理事同原。心性良非助緣。身名豈云麤迹。今五部六冊之徒。藉口無為。撥空因果。障人禮像。嗤彼稱名。古德有言。人人丹霞。方可劈佛。箇箇百丈。始可道無。其或未然。入地獄如箭射。

問。空花巾兔之類。世所謂幻妄也。一切依正之報。世所謂實事也。佛言實事俱是幻妄。則空花巾兔又當何名。藉令彼之實事果為幻妄。其形狀了了虗偽。一空花巾兔可矣。安俟推破。始知幻妄。是故有幻者。有如幻者。有妄者。有如妄者。彼同居淨土幻妄耶。如幻妄耶。全妄是真。全幻是中。同居穢土。即同居淨土。同居淨土。即上三土耶。

答。空花巾兔。全體虗無。肉兔樹花。從來幻妄。本不推而自破。但在迷而未知。故正幻與如幻無殊。實妄與似妄何別。同居淨土。即幻即如。即真即中。統而論之。即穢即淨。即一即三。畢竟空寂。有何階限。然雖如是。情見未破。欣厭猶存。應須消除幻妄。證入真常。捐棄穢邦。求生淨國。若夫捨垢取淨是生死業。何淨土之有。

問。人畏生死事大。無常迅速。乃始猛欲求脫。不敢暫息也。一聞橫出三界之旨。捷路修行之說。念佛消罪之文。十聲往生之願。便謂有佛可憑。無業足懼。以致悠悠。竟不得力。而入閻老手者多矣。則蓮宗誤之也。彼宗教二門。參究甚難。又不許疾見功效。生死二字常係於心。安得有此。

答。凡人修道。有聞難則止。聞易則行者。有聞難則勤。聞易則惰者。古聖施教。各順時宜。善用心者。存乎其人而已。念佛一途。直超三界。大悲之極。故啟斯門。若夫怠荒成弊。眾生自誤。非佛誤眾生也。我欲仁而仁斯至。仁在目前。狂克念而聖斯成。聖非遙遠。是亦以易誤人乎。若夫一言頓悟。立地成佛。宗門言易。抑又甚矣。安得亦謂之誤。

問。豐干。彌陀化身也。寒山．拾得。文殊．普賢也。彌陀之現。不領觀音．勢至。而挾文殊．普賢以遊。至所屬詞。又多宗門語。將無以念佛觀佛為局。而轉如來禪成祖師禪乎。抑常寂光土之人。匪是莫由接乎。

答。觀音．勢至固稱日侍導師。文殊．普賢何曾暫離安養。故釋迦乃娑婆化主。會有觀音。黃蘗非儒教宗師。席延斐相。融通攝化。寧有定乎。至謂語涉宗門。似乎更翻淨業。殊不知九蓮華蕊。枝枝開迦葉之顏。七寶欄楯。步步入善財之閣。八稜毫相。稜稜觀中道真詮。六字名稱。字字示西來密意。何待轉小為大。變局為通。然後接彼上根。演斯玄化。故知念佛一路即是入理妙門。圓喫五宗。弘該諸教。精微莫測。廣大無窮。鈍根者得之而疾免苦輪。利智者逢之而直超彼岸。似麤而細。若易而難。普願深思。慎勿忽也。

答曹魯川(附原書)

久不奉面命。歉歉。乃時時獲翻刻教。迪我孔多。慰謝。慰謝。南企法雲。殊切瞻依。適敝郡斷凡悟上人祇趨壇下。為求法故。附此候安。不佞繆迂。近守東魯。遠宗西竺。乃於儒釋之書為蠧魚者。四十年於茲矣。亦嘗奉教於諸達者。有所蓄積。冀正之於大善知識。茲因斷凡之來布之也。夫釋尊有三藏十二部教。所謂於廣大海。張眾多網。又所謂大囷小囷也者。祇宜談大以該小。詎可舉一而廢多。比吾黨中有倡為歷劫成聖。必漸無頓之說者。夫漸亦聖說。未嘗不是。而以漸廢頓。左矣。尊者內祕頓圓。而外顯淨土法門。諸佛有然。無足疑者。豈近來聽眾不無如法華所說。初聞佛法。遇便信受。思惟取證者。直欲以彌陀一聖而盡廢十五王子。以淨土一經而盡廢三藏十二部。則不侫之所不願聞者也。　時雖末法。而斯人之機豈無巧鈍。有如釋尊為迦葉。為憍陳如其說如此。為善財。為龍女其說如彼。二十五聖各證圓通。文殊所稱又如彼。正所謂昨日定。今日不定。又所謂說我是空。且不是空。說我是有。且不是有。此所以為善無常主。活潑潑地。如水上按葫蘆。然非死煞法也。倘釘樁守窟。焉利人天。所願尊者為大眾衍淨教。遇利根。指上乘。圓融通達。不滯方隅。俾鵬鷃並適。不亦盡美盡善乎哉。　又佛華嚴。乃無上一乘圓教。如來稱性之極。談非教非宗而即宗即教。不空不有而無垢無淨。是在法華。猶較一籌。若餘乘。似難與之絜長比短也者。尊者乃與彌陀經並稱。已似未妥。因此遂有著論騰之。駕淨土於華嚴之上者。朱紫遞淆之謂何。鹿馬互指。又何說也。此而無人言之。天下後世必有秦無人焉之嗤。亦願尊者為淨土根人說淨土。為華嚴根人說華嚴。毋相誚。亦毋相濫。乃為流通佛乘。乃為五教並陳。三根盡攝。奈之何必刻舟而求劍。且彈雀而走鷂也。　若夫華嚴一經。有信解行證四法。善說此法者。宜莫如方山。今其言具在。可覆也。爰有清涼。人號為華嚴菩薩。而實不會華嚴義旨。草草將全經裂為四分。以隷四法。舍那妙義委之草莽矣。亦願尊者辨黑白。分涇渭。揚杲日於義天。嗟。嗟。今之時。緇素中高流日就彫謝。不佞之所仰重於尊者。如泰嵩然。故不以贊而以規。知尊者無我。而不佞亦非為我。故諄諄言之。惟尊者亮之。

久聞居士精意華嚴。極懷敬仰。茲接手教。殷勤直欲盡法界眾生而納之一乘性海。是普賢大願也。然不肖雖崇尚淨土。而實則崇尚華嚴。不異於居士。夫華嚴具無量門。求生淨土。華嚴無量門中之一門耳。就時之機。蓋由此一門而入華嚴。非舉此一門而廢華嚴也。　又來諭謂不肖以彌陀與華嚴並稱。因此遂有著論。駕淨土於華嚴之上者。此論誰作乎。華嚴如天子。誰有駕諸侯王大臣百官於天子之上者乎。然不肖亦未甞並稱也。疏鈔中特謂華嚴圓極。彌陀經得圓少分。是華嚴之眷屬流類。非並也。古稱華嚴之與餘經。喻如杲日麗天。奪眾景之耀。須彌橫海。落羣峰之高。夫焉有並之者。此不待論也。　又來諭謂宜隨機演教。為宜淨土人說淨土。宜華嚴人說華嚴。此意甚妙。然中有二義。一者千機並育。乃如來出世事。非不肖所能。故曹溪專直指之禪。豈其不通餘教。遠公擅東林之社。亦非止接鈍根。至於雲門．法眼．曹洞．溈仰．臨濟雖五宗同出一源。而亦授受稍別。門庭施設。理自應爾。無足怪者。況不肖凡品乎。若其妄效古人昨日定。今日不定。而漫無師承。變亂不一。名曰利人。實誤人矣。何以故。我為法王。於法自在。平民自號國王。不可不慎也。二者說華嚴則該淨土。說淨土亦通華嚴。是以說華嚴者自說華嚴。說淨土者自說淨土。固並行而不相悖。今人但知華嚴廣於極樂。而不知彌陀即是遮那也。　又來諭清涼不會華嚴義旨。而裂全經為四分。以屬四法。夫信解行證雖貫徹全經。而經文從始至終亦有自然之次第。非清涼強為割截也。其貫徹也。所謂圓融。其次第也。所謂行布。即行布而圓融。四分何害。使無行布。圓融何物。必去行布。而圓融則不圓融矣。且信住行向地。以至等妙。佛亦自裂全經為五十二段乎。何不將五十二段一句說盡。而為此多卷之文乎。因該果海。果徹因源。因果未甞不同時。而亦未甞不因自因。果自果也。何必定執八十卷經束作一塊。都盧是箇無孔鐵錘。而後謂之圓融乎。定執一塊。不許分開。即死煞法。即釘樁。即守窟。安在其為活潑潑也。　方山之論。自是千古雄談。而論有論體。疏有疏體。統明大義則方山專美於前。極深探賾。窮微盡玄。則方山得清涼。而始為大備。豈獨方山。即杜順而至賢首諸祖。亦復得清涼而大備。豈獨華嚴諸祖。即三藏十二部．百家論疏。亦復得清涼而大備。溫陵解華嚴。以方山為主。清涼為助。已為失宜。而居士顧訾之。此不肖之所未解也。又龍樹於龍宮而出華嚴。而願生極樂。普賢為華嚴長子。而願生極樂。文殊與普賢同佐遮那。號華嚴三聖。而願生極樂。咸有明據。皎如日星。居士將提唱華嚴以風四方。而與文殊．普賢．龍樹違背。此又不肖之所未解也。況方山列十種淨土。極樂雖曰是權。而華嚴權實融通。理事無礙。事事無礙。故淫房殺地無非清淨道場。而況七寶莊嚴之極樂乎。婆須無厭。皆是古佛作用。而況萬德具足之彌陀乎。居士游戲於華嚴無礙門中而礙淨土。此又不肖之所未解也。　不肖與居士同為華藏莫逆良友。而居士不察。區區之心。復欲拉居士為蓮胎骨肉弟兄。而望居士之不我外也。居士愛我。不贊而規。今妄有所規。亦猶居士之愛我也。病筆略申梗槩。殊未盡意。惟鑒之諒之。

敝郡斷凡上人索書上謁。附致悃素。顧承來翰。規切究竟。殷殷亟也。荷荷謝謝。來翰云華嚴具無量門。求生淨土。華嚴無量門中之一門。就時之機。由此一門而入華嚴。非舉一門而廢華嚴。又謂華嚴圓極。無可駕於其上者。並為確論。第華嚴是法身佛說。一乘妙義迥異諸經。而人多與釋迦經一目之。故疏此經者。賢首爰肇其端。方山深契其旨。在清涼則擇焉而弗精。在溫陵則語焉而未詳。至有譔為綸貫者。抑末矣。　溫陵云。方山為正。清涼為助。此見最卓。而尊者以為失宜。似未知溫陵。亦未知方山者。諸不了義經論及別行普賢行願品與起信等論。皆稱說淨土。此豈無因。然華嚴經中未甞及之。即方山所第十淨土更晰也。法華鱗差十六王子。內有彌陀。未甞定為一尊。其贊持經功德。旁授安樂。實說女人因果。首楞嚴二十五聖證圓通。文殊無所軒輊。但云方便有多門。又云順逆皆方便。然繼以遲速不同倫。則於無軒輊中又未甞無所指歸也者。故要極於普門而不推詡。夫勢至更加貶剝。曰無常。曰生滅。若夫釋尊祇說大小彌陀。不啻足矣。胡為乎紛紛然三藏十二部為乎。　賢首．清涼諸師。亟標小．始．終．頓．圓五教。僉以為允。而未嘗品及淨土。心宗家流。尤所蕩掃。大鑒之言。且未及詮。更拈一二。如誌公曰。智者知心是佛。愚人樂往西方。如齊己禪師曰。惟有徑路修行。依舊打之遶。但念阿彌陀佛。念得不濟事。又曰。你諸人日夕在徑路中往來。因甚麼當面蹉過阿彌陀佛。又曰。其或準前捨父逃去。流落他鄉。東撞西磕。苦哉阿彌陀佛。此之三言。或以為苛。然豈無謂。而彼言之亦必有道矣。　古德云。一切眾生自己迷悟不同。迷心外見。修行覓佛。未悟自性。即是小乘。又有云。直下頓了此心本來是佛。無一法可得。此是無上道。此是真如佛。學道人祇怕一念有。與道隔矣。又有云。目前無法。意在目前。他不是目前法。若向佛祖邊學。此人未具眼在。何不向生死中定當。何處更擬佛擬祖替汝生死。有智人笑汝在。所以達者亟道祇劫辛苦修行。不如一念得無生法忍。又道一念緣起無生。超出三乘權學。況毋論三乘一乘。要之無我我所。今之往生淨土也者。我為能生。土為所生。自他歷然。生滅宛然。欣厭紛然。所未及悉。顧從來談蓮乘者。必曰華開見佛悟無生。蓋必待往生而見彌陀。始從觀音。若勢至。抑或彌陀。誨以無生。此時方悟。豈其上品絕少。中下滋多。滯在祇劫。似為迂遲。矧欲修淨土。亦須先修有無等四四十六觀門。試問所觀者是何軌則。能觀者還有幾人。所以念佛者如牛毛。往生者如麟角。何似反而求之。自有餘佛在也。　彼寒山之勖豐干。謂往五臺禮文殊。不是我同流。此在通達佛道者。出辭吐氣自別。且也一切佛道以金剛．般若為入門。以佛華嚴為究竟。金剛則曰。實無少法可得。而佛華嚴所稱佛地二愚。一則曰微細所知愚。一則曰極微細所知愚。所以阿難自道不歷僧祇獲法身。識者猶且呵之。故或曰佛瘡。或曰佛魔。文殊瞥起佛見。未免貶向二鐵圍。嗟。嗟。見河能漂香象。智主不受功德。道人心無住處。蹤跡不可尋。故不歷權乘。獨秉一乘。此則不佞之所為惓惓者也。彼諸佛諸祖為一分執著我識。下劣眾生以及小乘弟子惟依一意識。計以現在色心等。為染淨依者。憫其四大既離。一靈無歸。如失水魚。躑躅就斃。故不得不將錯淨土而安置之。此亦化城之類也。傳有之。若能悟法性身．法性土。要歸於無物。是真佛土。若華嚴性海。所現全身如人身。中有八萬四千毛孔。東藥師。西彌陀。各各在一毛孔中說法度生。人若渙毛孔。徹全身。未甞不可。倘拋撮全身。入一毛孔。不但海漚倒置。而蠅投窗紙。其謂之何。　昨不佞手疏所云為宜淨土人說淨土。為宜華嚴人說華嚴。自謂不悖諸佛法門。亦是為尊者赤心片片。尊者乃欲攜我蓮胎。則昔人所云若捉物入迷津。與夫棄金擔草之謂矣。更稽之古人有云。若欲究竟此事。須向高高山頂立。深深海底行。若閨閣中軟煖物捨不得。有甚麼用處。又有云。諸經所稱無瞋恨行。此之瞋恨。非凡情可比。恨者。恨一切眾生皆有如來智慧福相而不自覺。瞋者。瞋吾度脫之未至也。以故自覺覺他有世間智。有出世間智。有世出世間上上智。舉以語人。得無違拒。庶幾能利益於人。遡昔三教聖人出興於世。無不為一大事。且觀時節因緣。偏者補之。弊者救之。微者顯之。要以心性開示於人已耳。　以今天下拘儒株。守傳註。曠士溺意虗玄。餘之手木槵而口彌陀者。自通道大都迨窮村僻巷。居相望而肩相摩也。尊者又從而和之。非所謂順世情之教。波隨而風偃者乎。是在不佞不能無疑。而來翰乃稱雖崇淨土。實尚華嚴。又云由此淨土一門而入華嚴。此如古德所云但為弘實而眾生不信。須為實施權。以淺助深。又云用與適時。口雖說權。內不違實。但使含生得權實諸益也者。則不佞誠契之。祇領之。且羨且慰矣。　乃會下聽眾。自杭過蘇者。時時有之。罔弗津津九品。間與之言。稍涉上乘則駭心瞠目。或更笑之。此其過在弟子耶。在師耶。大丈夫氣宇沖天。而度生為急。若出世矣。開堂矣。敷座矣。不具大人作略。祇作閭巷老齋公齋婆舉止。忽被伶俐人問著。或明眼人拶著。擬向北斗裏潛身耶。抑鐵圍山裏潛身耶。不見道。若是大鵬金翅鳥。奮迅百千由旬。躡影神駒。馳驟四方八極。斷不取次啗啄。亦不隨便埋身。且總不依倚。佛法大事。非同小可。願尊者重厝意焉。　來翰又云彌陀不異遮那。是也。第化境化儀。各各差殊。蓋諸佛教義。通宗因緣。既墮因緣。豈無大小。定有深淺。故謂諸佛為異。則千佛一佛不可謂異。謂諸佛為同。則徧照能仁。二尊亦自不同。古人以為一切諸法同異重重。不可一向全同。不可一向全異。不可以全同作全異。不可以全異作全同。迷此同異二門。則智不自在。如云。擬向白雪蘆花處覓。則以溫州橘皮作火。得乎。首山念有云。夫為宗師。須具擇法眼始得。所以古來有拈古．頌古。又有別古．憋古。如云至道無難。惟嫌揀擇。又云至道最難。須要揀擇。所以華嚴第八地曰寂滅真境現前矣。猶云應起無量差別智。又云觀察分別諸法門。此非作而致其情也。我之鑑覺自性。本自圓明。如大寶鏡。胡漢不分而分。如如意珠。青黃不異而異。若是於諸法中不生二解。人何甞離却揀擇。別求明白者些道理。便是揀擇不揀擇。所謂善巧分別清淨智非耶。方山為論。清涼為疏。皆綜佛乘。共闡圓宗。雖論有論體。疏有疏體。然惟其義。不惟其文。文或殊而義則一耳。如以其義。則見地迥別。清涼演說諸經。真善知識。惟於華嚴其句訓而字釋。豈無補於舍那。其挈領而引維。實弗逮夫棗柏。清涼棗柏之區別弗明。則盧舍那經之旨要終晦。所謂信解行證四法。裂全經而瓜豆之。此其大者。自餘更多。不佞謂之擇焉弗精。非無以也。倘以為未然。請更質之於棗柏大士。

辱惠書。纍纍及二千言。玄詞妙辨。汪濊層叠。誠羨之仰之。然竊以為愛我深。而辭太費也。果欲揚禪宗。抑淨土。不消多語。曷不曰。三世諸佛被我一口吞盡。既一佛不立。何人更是彌陀。又曷不曰。若人識得心。大地無寸土。既寸土皆無。何方更有極樂國。只此二語來諭二千言。攝無不盡矣。茲擬一一酬對。則恐犯鬬爭。不對。則大道所關。終不可默。敢略陳之。　來諭謂清涼擇焉而未精。愚意不知清涼擇華嚴未精耶。抑亦居士擇清涼未精耶。又來諭謂不了義經。乃談說淨土。而以行願品．起信論當之。起信且止。行願以一品而攝八十卷之全經。自古及今。誰敢議其不了義者。居士獨尚華嚴而非行願。行願不了義。則華嚴亦不了義矣。又來諭謂法華記往生淨土為女人因果。則龍女成佛亦只是女人因果耶。謂彌陀乃十六王子之一。則毗盧遮那亦止是二十重華藏之第十三耶。居士獨尊毗盧。奈何毗盧與彌陀等也。又來諭謂楞嚴取觀音。遺勢至。復貶為無常生滅。則憍陳如悟客塵二字可謂達無常。契不生滅矣。何不入圓通之選。誠曰觀音登科。勢至下第。豈不聞龍門點額之喻為齊東野人之語耶。　又來諭謂齊己禪師將古人念佛偈逐句著語。其曰惟有徑路修行。則著云依舊打之遶。其曰但念阿彌陀佛。則著云念得不濟事。居士達禪宗。何不知此是宗師家直下為人解粘去縛。乃作實法會。而死在句下耶。果爾。古人有言。踏毗盧頂上行。則不但彌陀不濟事。毗盧亦不濟事耶。此等語言．語錄．傳紀中。百千萬億。老朽四十年前亦曾用以快其唇吻。雄其筆劄。後知慚愧。不敢復然。至於今猶赧赧也。又齊己謂求西方者。捨父逃逝。流落他鄉。東撞西磕。苦哉阿彌陀佛。往應之曰。即今却是如子憶母。還歸本鄉。捨東得西。樂哉阿彌陀佛。且道此語與齊己所說相去多少。　又來諭謂多劫修行。不如一念得無生法忍。居士已得無生法忍否。如得。則不應以我為能生。以土為所生。何則。即心是土。誰為能生。即土是心。誰為所生。不見能生所生而往生。故終日生而未嘗生也。乃所以為真無生也。必不許生而後謂之無生。是斷滅空也。非無生之旨也。　又來諭謂必待華開見佛。方悟無生。則為迂遲。居士達禪宗。豈不知從迷得悟。如睡夢覺。如蓮華開。念佛人有現生見性者。是華開頃刻。也有生後見性者。是華開久遠也。機有利鈍。功有勤怠。故華開有遲速。安得槩以為迂遲耶。又來諭謂遮那與彌陀不同。而喻華藏以全身。喻西方以毛孔。生西方者。如撮全身入毛孔。為海漚倒置。夫大小之喻則然矣。第居士通華嚴宗。奈何止許小入大。不許大入小。且大小相入。特華嚴十玄門之一玄耳。舉華藏不可說不可說無盡世界而入極樂國一蓮華中。尚不盈華之一葉。葉之一芥子地。則何傷乎全身之入毛孔也。　又來諭謂荒山僧但問以上乘。便駭心瞠目。居士向謂宜華嚴者語以華嚴。宜淨土者語以淨土。今此鈍根輩正宜淨土。何為不與應病之藥。而強聒之耶。又來諭謂老朽既出世開堂。不具大人作略。而作閭巷老齋公齋婆舉止。設被伶俐人問著。明眼人拶著。向北斗裏潛身耶。鐵圍裏潛身耶。老朽曾不敢當出世之名。自應無有大人之略。姑置弗論。而以修淨土者鄙之齋公齋婆。則古人所謂非鄙愚夫愚婦。是鄙文殊．普賢．馬鳴．龍樹也。豈獨文殊．普賢．馬鳴．龍樹。凡遠祖善導．天台永明．清涼圭峰．圓照真歇．黃龍慈受．中峰天如等。諸菩薩．諸善知識悉齋公齋婆耶。劉遺民．白少傅．柳柳州．文潞公．蘇長公．楊無為．陳瑩中等。諸大君子悉齋公齋婆耶。就令齋公齋婆但念佛往生者。即得不退轉地。亦安可鄙耶。且齋公齋婆庸呆下劣。而謹守規模者。是也愚也。若夫聰明才辨。妄談般若。喫得肉已飽。來尋僧說禪者。魔也。愚貴安愚。吾誠自揣矣。寧為老齋公老齋婆。無為老魔民老魔女也。　至於所稱伶俐人．明眼人者。來問著拶著。則彼齋公齋婆不須高登北斗。遠覓鐵圍。只就伶俐漢咽喉處安單。明眼者瞳人上敷座。何以故。且教伊暫閉口頭三昧。回光返照故。抑居士尚華嚴而力詆淨土。老朽業淨土而極贊華嚴。居士靜中試一思之。是果何為而然乎。又來諭謂勸己求生淨土。喻如棄金擔麻。是顛倒行事。大相屈辱也。但此喻尚未親切。今代作一喻。如農人投刺於大富長者之門。延之入彼田舍。聞者皆笑之。農人不知進退。更掃徑。謀重請焉。笑之者曰。主人向者不汝責。幸矣。欲為馮婦乎。農人曰。吾見諸富室。有為富而不仁者。有外富而中貧者。有未富而先驕者。有典庫於富人之門而自以為富者。且金谷郿塢於今安在哉。而吾以田舍翁享太平之樂。故忘己之卑。憐而為此。今知過矣。於是相與大笑散去。

答吳觀我

來書云。兢兢以未獲了明此一大事為甚憂。此人情所謂不足憂者也。即此是入道正因。願一心本參而已。又浮山冊中諸名公俱稱述觀棋黑白語為上妙玄談。此語雖傳誦千古。而遠老深深處不在此。此等今日聰明人亦能為之。即九帶等亦不須穿鑿求會。但做遠老安樂工夫耳。有如是工夫。方有如是證悟。古德謂。祇愁不成佛。不愁佛不解語。至哉言也。幸留意焉。

答謝青蓮

提話頭。是宗門發悟最緊切工夫。修淨土人即以一聲佛號做箇話頭。此妙法也。但心麤氣浮。則未能相應。須是沈潛反照。至於力極勢窮。乃有㘞地一聲消息。

答金廣聚

來問曰末後緊關。曰甚深之旨。曰本地相應。曰直捷指斯事。緊也．深也．本也．直也。皆切問也。然只在近思而已。除此靈知炯炯外。皆緩耳．淺耳．末耳．曲耳。誠即此念佛一念所起。覰得破。管取大事了畢。又不可見如是說便作思惟卜度。穿鑿求通。則反失之矣。但念念體究。真積力久。而自得之。方是證悟。

答張廣經

所問雲門語。不須究他說教外別傳。只看他說須退步向自己脚跟下推尋是箇甚麼。其推尋今亦不難。既信念佛。但內看念佛的是誰。便是脚跟下推尋也。久之。則正訛中所云最後窮玄極微一段事。不患不得。

答廣印

真信淨土。決志往生者。不論已悟未悟。其從事單傳直指而未悟者。雖曰以參禪為務。不妨發願往生。以未能不受後有。畢竟有生處故。不是偷心。岐路心也。其已悟者。古人云。汝將謂一悟便可上齊諸佛乎。故普賢為華嚴長子。雖塵塵華藏。在在蓮邦。而行願品必拳拳乎以往生安樂為言也。已悟尚然。未悟可知矣。

一念不生。是禪非參。起念下疑。乃名曰參。楞嚴經云又以此心反覆研究等是也。念時參時俱屬有念。亦不相悖。

即心即佛。若真信得及。真見得徹。千了百當。更無疑滯者。方可任運過時。如其不然。未可放參。

大悟則有念。亦可。無念亦可所謂入息不居陰界。出息不涉眾緣是也。

永明說。先以聞解信入。却又說。後以無思契同。契同則法身透矣。情識盡矣。是亦解亦證。紹祖位。不亦宜乎。

不務實修實證。而以口頭三昧逞機鋒。鬬勝負。此言語不可有也。真為生死心地未明。互相辨論。互相酬唱。此言語不可無也。三登九上。一句千山。不論未悟以前。即既悟以後。尚有最後重關。參求決擇之功未可便止。

答僧海光

汝若一切無在。何人受衣。汝若周遍一切。衣居何地。汝若一切無在。則本自無體。安用戒為。汝若周徧一切。則本自無欠。何求具足。菩提有樹。明鏡有臺。本來有物。此三句翻破曹溪。後一句原不惹塵埃。依舊落他窠臼。何不道。本來有一物。任使惹塵埃。

答周海門

諸惡莫作。眾善奉行。當下布毛滿地。何待拈吹。那更說同說別。直饒是同。早已成兩橛去也。鳥窠初不曾鈍置白公。偏厚侍者。然雖如是。於前言不會玄旨。只麼止惡行善。亦不誤人。若向古人道如來不斷性惡及兀兀不修善等處錯會。為禍不少。

雜答

歸元性無二。方便有多門。今之執禪謗淨土者。却不曾真實參究。執淨土謗禪者。亦不曾真實念佛。若各各做工夫到徹底窮源處。則知兩條門路原不差毫釐也。

若直指西方。不但過此娑婆十萬億剎者為非也。說箇自性。已涉程途。若實談淨土。不但寶池金地種種莊嚴者為非也。纔著惟心。翻成垢穢。離此二邊。作麼生是西方淨土。

工夫最怕揀擇。有志於學者。只是一箇正念常在胸中。逢靜時也如此。逢閙時也如此。憑他靜閙變遷。而我者箇念頭斷然無有移易。如是方無間斷。謂之善做工夫也。豈不見古人道。智者除心。愚者除境。如必嫌喧取靜。則境界恐無有靜之時。亦無有靜之處。　夫求靜者。莫如深山之中。然深山靜矣。而樵斧聞於隔雲。牧笛鳴於斜照。則耳畔又安能靜也。然樵斧．牧笛或可使屏絕之。使不交於吾耳。至於清宵而猿啼虎嘯。白晝而鵲噪鴉鳴。又安能靜耶。然猿啼虎嘯。鵲噪鴉鳴或可驅逐之。使不交於吾耳。至於狂風起而萬竅怒號。迅雷發而千山震撼。則此時嫌喧取寂者將屏絕之耶。驅逐之耶。以此推之。境界決無有靜之時也。決無有靜之處也。學人但患志不猛烈耳。存一猛烈之志。則何之而不可。

示大同

古人教親近明師。求善知識。而善知識實無口傳心授祕密法門。只替人解粘去縛。便是秘密。今但執持名號。一心不亂此八箇字即是解粘去縛祕密法門。即是出生死堂堂大路。朝念暮念。行念坐念。念念相續。自成三昧。莫更他求也。

示李居士

參疑二字不必分解。疑即參之別名。總是體究追審之意。但看念佛是誰。以悟為則而已。又古德云。看話頭。不得卜度穿鑿。亦不得拋向無事甲裏。但只恁麼看。此要言也。

示吳大峻

莫管悟與不悟。莫管有無．內外．中間。莫管止觀。莫管與他法門同與不同。既疑情不起。亦莫管是誰不是誰。但執持名號。一心一意。無間無斷。純一不雜做去。

示沈廣䢦

世諦中覺名利恩愛之畢竟成空。便成覰破。真體上覓生老病死而本來無有。即是修持。初機與究竟同歸。因該果海。究竟與初機不二。果徹因源。祇貴明心。別無異法。

答周海門

月雖皎潔。水清濁而影別昏明。心本昭靈。事善惡而迹分升墜。豈得以月體本無清濁而故云濁水為佳。心體本無善惡而遂云惡事不礙。既存空見。便悖圓宗。識渠善惡雙空。正好止惡行善。定禁止惡行善。猶是識渠未真。步步行有。口口談空。此今日聰明人參禪之大病也。

答戒問

高談無佛之世。直指當人之心。則不但老瞿曇絕口毗尼。優波離羞稱羯磨。即使束五部置之高閣。褫三衣懸之樹端。未足為過。如或不然。法林惟恐不稠。正見惟恐不應耳。何紛紛之足厭。

空有二。契真空則萬法俱備。何須更習毗尼。墮頑空則眾善皆墮。豈不有傷戒品。執莽蕩。輕軌儀。其失大矣。

總觀心地本體。則體惟一念。本自圓成。細析心地法門。則門有萬殊。不妨分屬。故云三十心者。皆一毫頭也。復以一二分屬戒相者。毛頭之上更出毛頭也。譬天王雖名天主。亦應列任六曹。六曹猶未徧周。豈不重開百職。經始標某心。某心者。六曹之謂也。今復增某心。某心者。百職之謂也。姑取義之相近。亦令餘可例推。便初學易知簡行。在智者神融意會而已。

非常大器。過量圓人。既不拘夏前夏後。自相應即小即大。纔持戒品。已達教相全文。正受毗尼。便悟禪宗妙旨。建立則繁興萬法。不礙六時。掃蕩則屏絕纖塵。奚存一念。遠公常禮有定。永明自行不虧。豈彼小根故為細事。凡我後學。願各深思。

此梵網經以心地為宗。無一法不從心地中流。無一法不還歸心地。菩薩萬行若非出自一心。還歸一心。即不名佛因。不名佛果。今此華出舍那心地。表菩薩從自心中出無量因行。還以此華供養彼佛。表還以自心因行。成自心果佛也。據華嚴。因該果徹。不離因果。不落因果。拈來無一物不可供佛。舉起無一法不可為因。若執華必表因。非圓教義。何以故。有時華表因。實表果。開華後乃結實故。有時實表因。華表果。種核後乃生華故。有時定因慧果。淨極光通故。有時慧因定果。惑破心安故。烏可一途而取。一格而論乎。

如來妙定。非動非靜。而常動靜。非出非入。而常出入。此三昧。號體性虗空。虗對實。故使體性不空。當如山不納山。石不容石。一頑定耳。體本虗空。故華光任現。豈以既入三昧便應灰滅不生。圓覺經如來入大光明藏三昧而起現淨土。與十二大士更相酬答。抑又何也。且三昧有百千萬億等名。不是一味寂靜。故有三昧。二乘尚不聞其名。菩薩猶未解其義。而執泥寂靜。則獅子奮迅嚬呻。皆成喧閙矣。　又問。諸三昧各有出入。何獨此中而說出入。　答。出入非難。自在為難。三乘斂念方入。起念方出。不名自在。隨心自在。乃稱妙定也。據華嚴。即入即出。依報正報交互圓融。不可思議。此特其小小者耳。何足為異。

與劉羅陽居士

曩啟專以念佛求生淨土奉動。然此道至玄至妙。亦復至簡至易。以簡易故。高明者忽焉。夫生死不離一念。乃至世出世間萬法皆不離一念。今即以此念念佛。何等切近真實。若覰破此念。起處即是自性彌陀。即是祖師西來意。縱念不悟。乘此念力往極樂國。且橫截生死。不受輪迴。終當大悟耳。願翁放下萬緣。十二時中念念提撕。是所至望。

與馮筠居居士

七十古稀。百年能幾。今此暮景。正宜放開懷抱。看破世間宛如一場戲劇。何有真實。但以一聲阿彌陀佛消遣光陰。但以西方極樂世界為我家舍。我今念佛。日後當生西方。何幸如之。發大歡喜。莫生煩惱。倘遇不如意事。即便撥轉心頭這一聲佛。急急提念。却回光返照。我是阿彌陀佛世界中人。柰何與世人一般見識。回瞋作喜。一心念佛。此是智慧中人大安樂大解脫法門也。

答袁孝廉

嬰兒曾不欠少圓明寂照之體。但迷而不發耳。何止嬰兒。凡人自幼而壯。自壯而老。自老而死。無不在迷。此圓明寂照之體。有而不現。非無也。至於曹溪水．趙州茶。且不必以胸臆強解。只顧本參。以求正悟。何謂本參。若於念佛法門信得及。但參是誰念佛。所謂本參也。

與朱西宗居士

人之處世。遇順境者。其情愉以安。遇逆境者。其情憂以危。然而順未足為幸。逆未足為不幸也。溺於意之所願。則出世之心不生。戚戚乎不得志。夫然後厭身世之桎梏而求以出世。是故萬苦交於前。但以正智觀察。苦從何生。從身生。身從何生。從業生。業從何生。從惑生。因惑造業。因業成身。因身受苦。但能破惑。一切空寂。敢問所以破惑之方。只須就本參話頭上理會念佛的是誰。捉敗此疑。諸惑皆破。思之毋忽。

答江廣宥居士

承居士來諭。朱紫陽終是謗法。當有何報。余謂各有其報。其為儒家賢者。自有人天之福。然既排佛。則聞法為難。

己事辦方可為人

古人大徹大悟。參學事畢。且於水邊林下長養聖胎。不惜口頭生醭。龍天推出。方乃為人。故辭法席者。願生生居學地而自鍛鍊。予出家時。篤奉此語。佩之胸襟。後以病入山。久久不覺。漸成叢林。然至今不敢目所居為方丈。不敢開大口妄論宗乘。蓋與眾同修。非領眾行道也。忝一日之長。互相激勸而已。諸仁者以友道待我而責善焉。幸甚。

自他二利

古云。未能自利先能利人者。菩薩發心。斯言甘露也。不善用之。則翻成毒藥。試反己而思之。我是菩薩否。況云發心非實己能也。獨不聞自覺己圓。復行覺他者。如來應世乎。　或謂必待己圓而後利他。則利他終無時矣。然自疾不能救而能救他人。無有是處。是故當發菩薩廣大之心。而復確守如來真切之訓。不然以盲引盲。欲自附於菩薩。而人己雙失。謂之何哉。

講宗

宗門之壞。講宗者壞之也。或問。講以明宗。曷言乎壞之也。　予曰。經．律．論有義路。不講則不明。宗門無義路。講之則反晦。將使其參而自得耳。故曰。任從滄海變。終不為君通。又曰。我若與汝說破。汝向後罵我在。今講者翻成套子話矣。西來意不明。正坐此耳。

妄拈古德機緣(一)

雲棲僧約妄拈古德機緣者。出院。一僧云。此不必禁。禁之則斷般若緣。彼謗法華者。地獄罪畢。還以謗故。植緣法華。況妄拈者非謗乎。　予曰。子言則誠善矣。然知其一。未知其二。謗法華者。出地獄而植善緣。孰若敬信法華者。不入地獄而即植善緣乎。又謂妄拈非謗。而不思無知臆談。皆名謗大般若。是故漫述師言者。被點檢云。先師無此語。莫謗先師好。彼尊師也。非謗也。錯答一轉語者。墮野狐身。彼錯也。非謗也。何二人皆成罪戾。古人一問一答。皆從真實了悟中來。今人馳騁口頭三昧。明眼人前似藥汞之入紅爐。妖邪之遇白澤耳。若不禁止。東豎一拳。西下一喝。此作一偈。彼說一頌。如風如狂。如戲如謔。虗頭熾而實踐亡。子以為宗門復興。吾以為佛法大壞也。

妄拈古德機緣(二)

僧不悅曰。審如是。古德機緣更不可開口一評量乎。　曰。止禁妄拈。未甞言不可拈也。二僧同起捲簾。古德云。一得一失。子試評量得失誰在。僧無語。　予曰。昔人有言。十回被師家問。九回答不得。未為害。但恐無知妄談。則終無升進耳。慎之哉。

禪宗淨土遲速

一僧專修念佛法門。一僧以禪自負。謂念佛者曰。汝念佛。必待生西方已。見阿彌陀佛。然後得悟。我參禪者。現生便得悟去。遲速較然矣。汝罷念而參。可也。　僧莫能決。舉以問予。予曰。根有利鈍。力有勤惰。存乎其人。則彼此互為遲速。未可是此而非彼也。喻如二人同趨寶所。一人乘馬。一人乘船。同日起程。而到之遲速未可定也。則利鈍勤惰之說也。參禪念佛亦復如是。語其遲。念佛人有累劫蓮花始開。參禪人亦有多生勤苦。不能見性者矣。語其速。參禪人有當下了悟。不歷僧祇獲法身。念佛人亦有現生打徹。臨終上上品生者矣。古云。如人涉遠。以到為期。不取途中。強分難易。

居山

古云大隱居廛。小隱居山。遂有甘心汩沒於塵俗者。不知居廛者。混俗和光。閙中得靜。有道之士則然。非初心所宜也。或曰永嘉謂未得道而先居山。但見其山。必忘其道。是不許居山也。此各有說。予讚山居。為汩沒於塵者誡也。而永嘉所言自是正理。出家兒大事未明。千里萬里尋師訪道。親近知識。朝參暮請。豈得蒙昧無知作守山鬼乎。故知行脚在前。居山在後可也。則亦不悖乎永嘉之言也。

為僧宜孝養父母

有為僧不孝父母者。予深責之。或曰出家既已辭親割愛。責之則反動其恩愛心矣。曰。惡是何言也。大孝釋迦尊。累劫報親恩。積因成正覺。而梵網云。戒雖萬行。以孝為宗。觀經云。孝養父母。淨業正因。古人有作堂奉母者。擔母乞食者。未嘗以恩愛累也。奈何於親割愛矣。而締交施主。不絕餽遺。畜養弟子過於骨肉。是無親而有親。出一愛而復入一愛也。何顛倒乃爾。且已受十方供養。飽暖安居。而坐視父母之飢寒寥落。汝安則為之。

真友

中峰大師警䇿。有參禪必待尋師友。敢保工夫一世休。又曰。縱饒達摩與釋迦。擬親早已成窠臼。此醍醐至妙之言也。然不可聞於下士也。執此言而自用自專。不復知取友之益。則翻成毒藥矣。取友非難。得真友為難。飲食財帛相徵逐者。惡友也。善相勸。惡相規者。好友也。開我以正修行路。示我以最上乘法。為我燈。為我眼。為我導師。為我醫王者。真善知識友也。不可一日而遠離者也。

傳燈

傳燈錄所載諸師。如六代相承。五燈分燄。諸大尊宿皆天下古今第一流人物。所謂始知周孔外。別自有英豪者是也。豈易言哉。而今人或得一知半見。或得些少輕安。便自以為大徹大悟。而無眼長老又或以東瓜印子印之。一盲眾盲。非徒無益而有害。可勝悼歟。

續原教論

國初翰林待詔沈士榮居士作續原教論。其詳品名儒學佛一篇。備舉唐宋諸君子。如白香山．蘇內翰。至裴丞相．楊大年等諸公禪學淺深。最為精覈。其言曰。即裴．楊諸公。不云無悟入。而保養受持則未可知也。豈有身居名利之場。又非果位菩薩。而能無細惑流注者哉。游戲法門者。固不必論矣。我輩身為出家兒者。試靜思之。

護法

人知佛法外護付與王臣。而未知僧之當其護者。不可以不慎也。護法有三。一曰興崇梵剎。二曰流通大教。三曰獎掖緇流。曷言乎慎也。　護剎者。梵剎果爾原屬寺產。豪強占焉。奪而復之。理也。有如考諸圖籍。則疑似不明。傳之遠久。則張王互易。以勢取之。可乎。喜捨名為吉祥地。力不敵而與者。謂之冤業藪。若僧惟勸化有力大人。以恢復舊剎為大功德主。而不思佛固等視眾生如羅睺羅。殃民建剎。即廣踰千頃。高凌九霄。旃檀為林。珠玉為飾。佛所悲憐而不喜者也。有過無功。不可不慎。一也。　護教者。其所著述果爾遠合佛心。近得經旨。贊歎而傳揚之理也。有如外道迂談胸臆偏見。過為稱譽。可乎。若僧惟乞諸名公作序作跋。而不思疑誤後學。有過無功。不可不慎。二也。　護僧者。其僧果爾真參實悟。具大知見者。尊而禮之。實心實行。操持敦確者。信而近之。理也。有如虗頭禪客．下劣庸流。亦尊之信之。可乎。若僧惟親附貴門。糞其覆庇。而緜纊錦繡以裹癰疽。祇益其毒。有過無功。不可不慎。三也。是則王臣護法而僧壞法也。悲夫。

頌古拈古(一)

或問。古人皆有頌古拈古。子獨無。何也。　答曰。不敢也。古人大徹大悟之後。吐半偈。發片言。皆從真實心地大光明藏中自然流出。不假思惟。不煩造作。今人能如是乎。國初尊宿言公案有二等。如狗子佛性．萬法歸一之類是一等。又有最後極則誵訛。謂之腦後一槌。極為難透。予於前狗子．萬法尚未能無疑。何況最後。故不敢恣其臆見。妄為拈頌也。

頌古拈古(二)

或曰。子其謙乎。蓋能而示之以不能乎。　曰。非謙也。是真語．實語也。楞伽示宗說二通。而教多顯義。宗多密義。故又云無義味語。予於教之深玄者。猶未能盡通也。而況於宗門中語乎。復次。宗門問答機緣。雖云無義味語。然有猶存少分義路可思議者。有絕無義路。似無孔鐵槌不可鑽刺者。有似太虗空不可捉摸者。有似鐵蒺藜不可咬嚼者。有似大火聚不可近傍者。有似赫日輪不可著眼者。有似砒霜鴆羽不可沾唇者。安得妄議。　略舉古人一二。世尊拈花。迦葉破顏微笑。我今已能冥會佛心如迦葉否。客誦金剛。六祖即時契悟。我今已能頓了深經如六祖否。臨濟見大愚而曰黃檗佛法無多子。我今已能實見得無多子否。趙州八十行脚。曰祇為心頭未悄然。我今已能心頭悄然否。香巖擊竹有聲。而曰一擊忘所知。我今已能忘所知否。靈雲見桃花而曰直至如今更不疑。我今已能的的到不疑之地否。高峰被雪巖問正睡著無夢時主人。不能答。我今已能答斯問否。又三年而於枕子落地處大悟。我今已能有此大悟否。　如此類者。不可勝舉。倘有一未明。其餘皆未必明。如兜率悅公之謂張無盡是也。非惟古人。即今人所作。亦不敢輕評其是非而漫為之貶駁也。何也。人坐於堂上。方能辨堂下人曲直。又未曾繫籍聖賢故也。嗟乎。錯答一轉語。墮野狐身百劫。笑明眼人答話。倒屙三十年。覆轍昭然。可弗慎諸。

出家利益

古德云。最勝兒。出家好。俗有恒言曰。一子出家。九族生天。此皆贊歎出家而未明言出家之所以為利益也。豈曰不耕不織而有自然衣食之為利益乎。豈曰不買宅。不賃房。而有自然安居之為利益乎。豈曰王臣護法。信施恭敬。上不役於官。下不擾於民。而有自然清閒逸樂之為利益乎。　古有偈曰。施主一粒米。大似須彌山。若然不了道。披毛戴角還。又曰。他日閻老子與你打算飯錢。看你將何抵對。此則出家乃大患所伏。而況利益乎哉。　所謂出家之利益者。以其破煩惱。斷無明。得無生忍。出生死苦。是則天上人間之最勝。而父母宗族被其澤也。不然。則雖富積千箱。貴師七帝。何利益之有。吾實大憂大懼。而併以告夫同業者。

三難淨土

一人問。釋迦如來以足指按地。即成金色世界。佛具足如是神力。何不即變此娑婆土石諸山穢惡充滿之處。便成七寶莊嚴之極樂國。乃必令眾生驅馳於十萬億佛土之迢迢也。　噫。佛不能度無緣。子知之乎。淨緣感淨土。眾生心不淨。雖有淨土。何由得生。喻如十善生天。即變地獄為天堂。而彼十惡眾生。如來垂金色臂牽之。彼終不能一登其閾也。是故剎那金色世界。佛攝神力而依然娑婆矣。　又一人問。經言至心念阿彌陀佛一聲。滅八十億劫生死重罪。斯言論事乎。論理乎。　噫。經云。一稱南無佛。皆已成佛道。又云。禮佛一拜。從其足跟至金剛際一塵．一轉輪王位。今正不必論其事之與理。但於至心二字上著倒。惟患心之不至。勿患罪之不滅。事如是。理亦如是。理如是。事亦如是。何足疑也。　又一人問。有人一生精勤念佛。臨終一念退悔。遂不得生。有人一生積惡。臨終發心念佛。遂得往生。則善者何為反受虧。而惡者何為反得利也。　噫。積惡而臨終正念者。千萬人中之一人耳。苟非宿世善根。臨終痛苦逼迫。昏迷瞀亂。何由而能發起正念乎。善人臨終退悔。亦千萬人中之一人耳。即有之。必其一生念佛。悠悠之徒。非所謂精勤者。精則心無雜亂。勤則心無間歇。何由而生退悔乎。是則為惡者。急宜修省。毋妄想臨終有此僥倖。真心求淨土者。但益自精勤。勿憂臨終之退悔也。

世夢

古云。處世若大夢。經云。却來觀世間。猶如夢中事。云。若云如者。不得已而喻言之也。究極而言。則真夢也。非喻也。人生自少而壯。自壯而老。自老而死。俄而入一胞胎也。俄而出一胞胎也。俄而又入又出之無窮已也。而生不知來。死不知去。蒙蒙然。冥冥然。千生萬劫而不自知也。俄而沈地獄。俄而為鬼。為畜。為人。為天。升而沈。沈而升。惶惶然。忙忙然。千生萬劫而不自知也。非真夢乎。古詩云。枕上片時春夢中。行盡江南數千里。今被利名牽。往返於萬里者。豈必枕上為然也。故知莊生夢蝴蝶。其未夢蝴蝶時亦夢也。夫子夢周公。其未夢周公時亦夢也。曠大劫來。無一時一刻而不在夢中也。破盡無明。朗然大覺曰。天上天下。惟吾獨尊。夫是之謂夢醒漢。

一轉語

先德開示學人。謂。我今亦不論你禪定．智慧．神通．辨才。只要你下一轉語諦當。學人聞此。便晝夜學轉語。錯了也。既一轉語如是尊貴。如是奇特。則知定不是情識卜度。見解依通所可襲取。蓋從真實大徹大悟中自然流出者也。如其向經教中。向古人問答機緣中。以聰明小智摸倣穿鑿。取辨於口。非不語句尖新。其實隔靴抓癢。直饒一剎那下恒河沙數轉語。與自己有何交涉。今莫管轉語諦當不諦當。且拋向不可說不可說世界之外。只牢守本參。密密用心。時時不捨。但得悟徹時。豈愁無語。吾雖鈍根。不敢不勉。

本身盧舍那

僧問古德。如何是本身盧舍那。　答云。與我過拂子來。俄而曰。置舊處。　僧理前問。曰。古佛過去久矣。又云。未了之人聽一言。只這如今誰動口。　後人由此以舉手動足。開口作聲。便為真佛。是則是。是而實不是。所謂認賊為子者也。遂將柏樹子．麻三觔．翠竹黃花．鳥銜猨抱等。一槩認去。豈不誤哉。俱胝遇問。即豎一指。魯祖見僧。回身面壁。昔人道我若看見。抝折指頭。予亦云待渠回身。攔胸踏倒。

宗門語不可亂擬

古人大悟之後。橫說豎說。正說反說。顯說密說。一一契佛心印。皆真語實語。非莊生寓言比也。今人心未妙悟。而資性聰利。辭辨捷給者。窺看諸語錄中問答機緣。便能摸倣。只貴顛倒異常。可喜可愕。以眩俗目。如當午三更。夜半日出。山頭起浪。海底生塵。種種無義味語。信口亂發。諸無識者。莫能校勘。同聲讚揚。彼人久假不歸。亦謂真得。甚至一棒打殺與狗子喫．者裏有祖師麼．喚來與我洗脚。此等處亦復無忌憚。往往效嚬。吁。妄談般若。罪在不原。可畏哉。

看語錄須求古人用心處

凡看古人語錄文字。不可專就一問一答。一拈一頌。機鋒峻利。語妙言奇處。以爽我心目。資我談柄。須窮究他因何到此大徹大悟田地。其中自敘下手工夫。刻苦用心處。遵而行之。所謂何不依他樣子修也。若但剽竊摸擬。直饒日久歲深。口滑舌便。儼然與古人亂真。亦只是剪綵之花。畫紙之餅。成得甚麼邊事。

古玩入吾手

今人於一彝一罌。一書一畫。其遠在上古者。出自名家者。平生歆慕而不能致者。一旦得之。則大喜過望。忻然慰曰。此某某所遞互珍藏者。今幸入吾手矣。曾不思曠劫以來無酬價之至寶何時入吾手。況世玩在外。求未必獲。至寶在我。求則得之。亦弗思而已矣。

喜怒哀樂未發

予初入道。憶子思以喜．怒．哀．樂未發為中。意此中即空劫以前自己也。既而參諸楞嚴。則云。縱滅一切見聞覺知。內守幽閒。猶為法塵分別影事。　夫見聞泯。覺知絕。似喜．怒．哀．樂未發。而曰法塵分別者。何也。意根也。法塵也。根與塵對順境感而喜與樂發。逆境感而怒與哀發。是意根分別法塵也。未發。則塵未交於外。根未起於內。寂然悄然。應是本體不知向緣動境。今緣靜境。向緣法塵之麤分別也。今亦法塵之細分別也。皆影事也。非真實也。謂之幽閒。特幽勝顯。閒勝閙耳。空劫以前自己尚隔遠在。此處更當諦審精察。研之又研。窮之又窮。不可草草。

急參急悟

放牛居士。古杭人。余氏子。參無門老人。得悟於宋湻祐中。其言曰。大聰明人纔聞此事。便以心意識領解。所以認影為真。到臘月三十日眼光欲落時。向閻老子道。待我澄心攝念。却與你去。斷不可也。須是急參急悟。　放牛此語可謂喫緊。為人若真實徹悟者。平日踏得牢牢固固。穩穩當當。不動干戈。可以八面受敵。無常到來。安閒自如。不荒不忙。不怖不亂。何更待澄心攝念。勉強支吾耶。所謂急參急悟。吾輩當力圖之。

厭喧求靜

有習靜者。獨居一室。稍有人聲。便以為礙。夫人聲可禁也。鴉鵲噪於庭則如之何。鴉鵲可驅也。虎豹嘯於林則如之何。虎豹猶可使獵人捕之也。風嚮水流。雷轟雨驟則如之何。故曰。愚人除境不除心。智者除心不除境。欲除境而境卒不可除。則道終不可學矣。或曰。世尊不知五百車聲。蓋禪定中事。非凡夫所能。然則高鳳讀書。不知驟雨漂麥。當是時。鳳所入何定。不咎志之不堅。而嫌境之不寂。亦謬矣哉。

除日

古人以除日當死日。蓋一歲盡處。猶一生盡處。故黃檗垂示云。預先若打不徹。臘月三十日到來。管取你熱閙。然則正月初一便理會除日事不為早。初生墮地時便理會死日事不為早。那堪荏荏苒苒。悠悠揚揚。不覺少而壯。壯而老。老而死。況更有不及壯且老者。豈不重可哀哉。　今晚歲除。應當惕然自誓。自要不可明年依舊蹉跎去也。雖然。此打徹二字不可容易看過。不是通幾本經論當得徹也。不是坐幾炷香。不動不搖當得徹也。不是解幾則古德問答機緣。作幾句頌古拈古當得徹也。不是酬對幾句口頭三昧滑溜當得徹也。古人謂於此事。洞然如桶底驟脫。爽然如大夢得醒。更無纖毫疑處。然後可耳。嗟乎。敢不努力。

念佛不礙參禪

古謂。參禪不礙念佛。念佛不礙參禪。又云。不許互相兼帶。然亦有禪兼淨土者。如圓照本．真歇了．永明壽．黃龍新．慈受深等諸師。皆禪門大宗匠。而留心淨土。不礙其禪。故知參禪人雖念念究自本心。而不妨發願。願命終時往生極樂。　所以者何。參禪雖得箇悟處。倘未能如諸佛住常寂光。又未能如阿羅漢不受後有。則盡此報身。必有生處。與其生人世而親近明師。孰若生蓮花而親近彌陀之為勝乎。然則念佛不惟不礙參禪。實有益於參禪也。

心得

以耳聽受而得者。不如以目看讀而得之者廣也。以目看讀而得者。不如以心悟明而得之者極其廣也。以心為君。以目為臣。以耳為佐使可也。用目當心斯下矣。用耳當目又下之下矣。

世智當悟

智有二。有世間智。有出世間智。世智有二。一者博學宏辭。長技遠略。但以多智多解而勝乎人者是也。二者明善惡。別邪正。行其所當行。而止其所當止者是也。僅得其初。是謂狂智。當墮三塗。兼得其後。是謂正智。報在人天。何以故。德勝才。謂之君子。才勝德。謂之小人也。出世間智亦二。一者善能分別如來正法。四諦六度等。依而奉行者是也。二者破無明惑。如實了了。見自本心者是也。僅得其初。是出世間智也。名為漸入。兼得其後。是出世間上上智也。乃名頓超。何以故。但得本。莫愁末。得末者。未必得本也。今有乍得世智初分。便謂大徹大悟者。何謬昧之甚。

靜之益

日間有事。或處分不定。睡去。四五更起坐。是非可否忽自了然。日間錯處於此悉現。乃知爾來不得明見心性。皆由忙亂覆却本體耳。古人云。靜見真如性。又云。性水澄清。心珠自現。豈虗語哉。

佛經不可不讀

予少時見前賢闢佛。主先入之言。作矮人之視。罔覺也。偶於戒壇經肆請數卷經讀之。始大驚曰。不讀如是書。幾虗度一生矣。今人乃有自少而壯而老而死不一過目者。可謂面寶山而不入者也。又一類。雖讀之。不過採其辭致以資談柄。助筆勢。自少而壯而老而死不一究其理者。可謂入寶山而不取者也。又一類。雖討論講演。亦不過訓字詁文。爭新競高。自少而壯而老而死不一真修而實踐者。可謂取其寶把玩之。賞鑑之。懷之袖之。而復棄之者也。雖然。一染識田。終成道種。是故佛經不可不讀。

泰首座

或謂泰首座刻香坐脫。九峰不許。以不會石霜休去．歇去．寒灰枯木去等語也。而紙衣道者能去能來。將無會石霜意。而洞山亦不許者。何也。愚謂紙衣若果已出息不涉眾緣。入息不居陰界。則去住自由。當與洞山作愚癡齋。把手共行。泰何可及。　如或不然。未免是弄精魂漢。古人所謂鬼神活計者是也。而泰公却有真實定方。特其耽著靜境。不解轉身一句。二者病則均也。然紙衣虗心。就洞山理會。而泰公奮然長往。自失大利。滿招損。謙受益。學禪者宜知之。

心之精神是謂聖

孔叢子云。心之精神是謂聖。楊慈湖平生學問以是為宗。其於良知何似得無合佛說之真知歟。曰。精神更淺於良知。均之水上波耳。惡得為真知乎哉。且精神二字。分言之。則各有旨。合而成文。則精魂神識之謂也。昔人有言無量劫來生死本。癡人認作本來人者是也。

僧習

末法僧有習書．習詩．習尺牘語。而是三者。皆士大夫所有事。士大夫捨之不習而習禪。僧反習其所捨。而於己分上一大事因緣置之度外。何顛倒乃爾。

宗門問答

古尊宿家相見。其問答機緣。或無義無味。或可驚可疑。或如罵如謔。而皆自真參實悟中來。莫不水乳投。函葢合。無一字一句浪施也。後人無知效嚬。則口業不小。譬之二同邑人。千里久別。忽然邂逅。相對作鄉語．隱語．諺語。傍人聽之。亦復無義無味。可驚可疑。如罵如謔。而實字字句句皆衷曲之談。肝膈之要也。傍人固不知是何等語。而二人默契如水乳。如函葢矣。今不如緘口結舌。但向本參上著力。祇愁不悟。不愁悟後無語。

聞謗

經言。人之謗我也。出初一字時。後字未生。出後一字時。初字已滅。是乃風氣鼓動。全無真實。若因此發瞋。則鵲噪鴉鳴皆應發瞋矣。其說甚妙。而或謂。設彼作為謗詩。則一覽之下字字具足。又永存不滅。將何法以破之。獨不思白者是紙。黑者是墨。何者是謗。況一字一字皆篇韻凑合而成。然則置一部篇韻在案。是百千萬億謗書無一時不現前也。何惑之甚也。雖然。此猶是對治法門。若知我空。誰受謗者。

菩薩不現今時

竊怪今時造業者多。信道者寡。菩薩既度生無已。何不分身示現。化誘羣迷。且昔佛法東流。自漢魏以迄宋元。善知識出世若鱗次。然元季國初猶見一二。近何寥寥無聞。如地藏願度盡眾生。觀音稱無剎不現。豈其忍遺未度之生。亦有不現之剎耶。久而思之。乃知菩薩隨願度生。眾生無緣則不能度。喻如月在天上。本無絕水之心。水自不清。月則不現。況今末法漸深。心垢彌甚。菩薩固時時度生。而生無受度之地。是則臨濁水而求明月。奚可得乎。

曹溪不斷思想

有誦六祖偈云。惠能沒伎倆。不斷百思想。對境心數生。菩提作麼長。揚揚自謂得旨。便擬縱心任身。一切無礙。坐中一居士斥之曰。大師此偈。藥臥龍能斷思想之病也。爾未有是病。妄服是藥。是藥反成病。善哉言乎。今更為一喻。曹溪之不斷百思想。明鏡之不斷萬像也。今人之不斷百思想。素縑之不斷五采也。曹溪之對境心數起。空谷之遇呼而聲起也。今人之對境心數起。枯木之遇火而煙起也。不揣己而自附於先聖者。試閒處一思之。

根原枝葉

末法人業經論。其所尚多在名繁相劇而難為記持者。義幽理晦而難為剖析者。文隱句澀而難為銷會者。以是騁辨。博誇新奇。而衲僧脚跟下一大事因緣置之罔聞。又寧知彼名相．義理．文句皆從此中流出。是則攻枝葉而昧根原。永嘉所以浩歎也。故曰。但得本。不愁末。祇恐時人於此信不及。放不下耳。

種種法門

譬如王師討伐。臨陣格鬬。以殺賊為全勝。而殺賊者。或劍或槊。或槌或戟。乃至矢石種種隨用。唯貴精於一技而已。以例學人。則無明惑障如彼賊人。種種法門如劍槊等。破滅惑障如獲全勝。是知無論殺具。但取殺賊。賊既殺已。大事斯畢。　所云殺具。皆過河筏耳。不務其大而沾沾焉。謂劍能殺人。槊不能殺。豈理也哉。參禪者譏念佛為著相。勵行者呵修定為落空。亦猶是也。故經云。歸元無二道。方便有多門。先德云。如人涉遠。以到為期。不取途中。強分難易。

生死根本

黃魯直曰。深求禪悅。照破生死之根。則憂畏淫怒無處著脚。但枯其根。枝葉自瘁。此至論也。但未明言孰為生死根者。又禪悅下要緊在照破字。若得禪悅。便謂至足。則內守幽閒。正生死根耳。須是窮參力究。了了見自本性。則生死無處著脚。生死無處著脚。憂畏淫怒何由而生。

智慧

增一阿含經。佛言戒律成就是世俗常數。三昧成就亦世俗常數。神足飛行成就亦世俗常數。唯智慧成就為第一義。則知戒定等三學。布施等六波羅蜜。唯智慧最重。不可輕也。唯智慧最先。不可後也。唯智慧貫徹一切法門。不可等也。　經云。因戒生定。因定發慧。蓋語其生發之次第。然而要當知所重。知所先。知所貫徹始得。雖然。此智慧者。又非聰明辨才之謂也。如前世智。當悟中說。

行脚住山

今人見玄沙不越嶺。保福不度關。即便端拱安居。眼空四海。及見雪峰三登投子。九上洞山。趙州八旬行脚。即便奔南走北。浪蕩一生。斯二者皆非也。　心地未明。正應千里萬里親附知識。何得守愚空坐。我慢自高。既為生死參師訪道。又何得觀山觀水。徒誇履歷之廣而已哉。正因行脚之士自不如此。

山色

近觀山色。蒼然其青焉如藍也。遠觀山色。鬱然其翠焉如藍之成靛也。山之色果變乎。山色如故。而目力有長短也。自近而漸遠焉。青易為翠。自遠而漸近焉。翠易為青。是則青以緣會而青。翠以緣會而翠。非唯翠之為幻。而青亦幻也。蓋萬法皆如是矣。

惺寂

止觀之貴均等尚矣。聖人復起。不能易矣。或有稍緩急於其間者曰。經言因定發慧。則止為要。以是相沿成習。修行之人多主寂靜。唯永嘉既為惺惺寂寂。寂寂惺惺之說。以明均等。而後文曰惺惺為正。寂寂為助。則迥然獨得之見。從古至今無道及者。自後宗門教人看話。以期徹悟。而妙喜呵默照為邪禪。正此意也。是故佛稱大覺。眾生稱不覺。覺者惺也。永嘉之旨微乎。

真道人難

凡人造業者百。而為善者一二。為善者百。而向道者一二。向道者百。而堅久者一二。堅久者百。而堅之又堅。久之又久。直至菩提心不退轉者一二。如是最後名真道人難乎哉。

楞嚴

天如集楞嚴會解。或曰。此天如之楞嚴。非釋迦之楞嚴也。予謂此語雖是。而新學執此。遂欲盡廢古人註疏。則非也。即盡廢註疏。單存白文。獨不曰此釋迦之楞嚴。非自己之楞嚴乎。則經可廢也。何況註䟽。又不曰自己之楞嚴徧一切處乎。則諸子百家。乃至樵歌牧唱皆不可廢也。何況註疏。

悟後

溈山和尚云。如今初心雖從緣得。一念頓悟自理。尤有無始曠劫習氣未能頓淨。須教渠淨除現業流識。即是修也。不道別有法教渠修行趨向。溈山此語。非徹法源底者不能道。今稍有省覺。便謂一生參學事畢者。獨何歟。

去障

修行去障。亦有五等。喻如一人之身五重纏裹。最外鐵甲。次以皮裘。次以布袍。次以羅衫。又次貼肉極以輕綃。次第解之。輕綃俱去。方是本體赤歷自身也。行人外去粗障。去之又去。直至根本無明極微細障皆悉去盡。方是本體清淨法身也。

禪佛相爭

二僧遇諸途。一參禪。一念佛。參禪者。謂本來無佛。無可念者。佛之一字。吾不喜聞。　念佛者。謂西方有佛。號阿彌陀。憶佛念佛。必定見佛。執有執無。爭論不已。　有少年過而聽焉。曰。兩君所言皆徐六擔板耳。　二僧叱曰。爾俗士也。安知佛法。　少年曰。吾誠俗士。然以俗士為喻而知佛法也。吾梨園子也。於戲場中。或為君。或為臣。或為男。或為女。或為善人。或為惡人。而求其所謂君臣．男女．善惡者以為有。則實無。以為無。則實有。蓋有是即無而有。無是即有而無。有無俱非真。而我則湛然常住也。知我常住。何以爭為。二僧無對。

談宗

予未出家時。乍閱宗門語。便以情識摸擬與一座主書。左縱右橫。座主憚焉。出家數年後。重會座主於一宿菴。勞問間。見予專志淨土。語不及宗。矍然曰。子向日見地超卓。今反卑近。何也。　予笑曰。諺有之初生牛犢不畏虎。識法者懼。君知之乎。座主不答。

名利

榮名厚利。世所同競。而昔賢謂。求之既不可得。却之亦不可免。此却之不可免一語最極玄妙。處世者當深信熟玩。　蓋求不可得。人或知之。却不可免。誰知之者。如知其不可免也。何以求為。又求之未得。不勝其慍。及其得之。不勝其喜。如知其不可免也。何以喜為。又己得則喜。他人得之則忌。如知其不可免也。何以忌為。庶幾達宿緣之自致。了萬劫之如空。而成敗利鈍。興味蕭然矣。故知此語玄妙。

神通

神通大約有三。一報得。一修得。一證得。報得者。福業自致。如諸天皆能徹視徹聽。及鬼亦有通是也。修得者。習學而成。如提婆達多學神通於阿難尊者是也。證得者。專心學道。無心學通。道具而通自具。但遲速不同耳。如古今諸祖。諸善知識是也。　較而論之。得道不患無通。得通未必有道。先德有言。神通妙用不如闍黎。佛法還須老僧。意有在矣。試為喻之。世間官人所有爵祿．冠服．府署．儀衛等。若神通。然而亦有三種。其報得者如功勳。蔭襲自然而有者也。其修得者。人力夤緣。古人所惡不由其道者是也。其證得者。道明德立而位自隨之。仲尼云。學也祿在其中矣是也。是三者勝劣可知也。

大豪貴人

世間大豪貴人。多從修行中來。然有三等。其一。持戒修福而般若正智念念不忘。則來生雖處高位。五欲具足。而心則時時在道。真所謂有髮僧也。其二。持戒修福而般若之念稍疏。則來生遊戲法門而已。其三。持戒修福而於般若邈不繫念。則來生為順境所迷。背善從惡。甚而謗佛毀法滅僧者有矣。鞠其因地。則均之修行人耳。而差別如是。來生更來生。其差別又何如也。寒心哉。

世界

憶昔童子時。戲與諸童子相問難。謂。天地盡處當作何狀。將空。然皆太虗歟。則此空者又何所止。將結實如垣壁歟。則此實者又何所止。諸童子無以應。笑而罷。而予則隱隱礙於胸中也。　彼山海經。所謂東西相去二億里。南北相去一億五萬里。祇據一方。誠管窺而已。後閱內典。至虗空不可盡。世界不可盡。意始大豁。以為非佛不能道。嗟乎此未易言也。

心不在內

楞嚴徵心。謂心不在內者。指真心也。若妄想心。則亦可云在內。此意微妙。未易與不知者道。世書曰。心藏神。神即妄想別名。其所稱心。則肉團之謂耳。　有義學輩聞予言。搖首不信。今請以事明之。人熟寐。戲以物壓其心。則魘。或自手誤掩其心。亦魘。又戲畫睡人面。有至魘死者。此在內之明徵也。　義學曰。如是則真妄成二物矣。　曰。子徒知真妄不二。不知真妄一而常二。二而常一也。不觀水與冰乎。水冰不二。孰不知之。而水既成冰。水流動而無定方。冰凝實而有常所。真無方。妄有所。亦猶是也。從真起妄。妄外無真。由水結冰。冰外無水。故其體常一而用常二也。　義學曰。此子臆見。終違楞嚴。有據則可。　曰。有據。據在楞嚴。諸君自不察耳。經云。一迷為心。決定惑為色身之內。雖在色身之內。不妨體徧十方。正徧十方之時。不妨現在身內。此意妄想破盡者。方能證之。吾與子尚在妄想中。葛藤且止。

出谷喻

詩咏鳥謂出自幽谷。遷於喬木。蓋別是非。慎取舍之論。昔德山作青龍鈔。初以為三祇鍊修。乃得成佛。而南方魔子謂一悟了畢。吾當往滅其種。以報佛恩。當是時。是一片真實好心。耿耿於懷。特不自知其所見之謬耳。及夫受指教於婆子。親見龍潭。而積歲所寶所重。棄之如腐草。故能終成大器。震耀末法也。向使封滯臆見。我慢自賢。喻如窶人珍祕燕石。反謗賈胡。謂嫉己寶。雖有百婆子。千龍潭。其將若之何。

丸餅誑兒

憶在家時。一兒晚索湯餅。時市門已掩。家人無以應。丸米粉與之。啼不顧。其母恚甚。予曰。易事耳。取米丸匾之。兒入手。啞然而笑。時謂兒易誑若此。因知今人輕淨土。重禪宗者似焉。語以丸湯餅之淨土則啼。易以匾米丸之禪宗則笑。此真與兒童之見何異。嗟夫。

好名

人知好利之害。而不知好名之為害尤甚。所以不知者。利之害。麤而易見。名之害。細而難知也。故稍知自好者。便能輕利。至於名。非大賢大智不能免也。思立名。則故為詭異之行。思保名。則曲為遮掩之計。終身役役於名之不暇。而暇治身心乎。　昔一老宿言。舉世無有不好名者。因發長歎。　坐中一人作而曰。誠如尊諭。不好名者。惟公一人而已。老宿欣然大悅解頥。不知己為所賣矣。名關之難破。如是哉。

看忙

世有家業已辦者。於歲盡之日。安坐而觀貧人之役役於衣食也。名曰看忙。世有科名已辦者。於大比之日。安坐而觀士人之役役於進取也。亦名曰看忙。獨不曰世有惑破智成。所作已辦者。安坐而觀六道眾生之役役於輪迴生死也。非所謂看忙乎。　吁。舉世在忙中。誰為看忙者。古人云。老僧自有安閒法。此安閒法。可易言哉。雖然。世人以閒看忙。有矜己心。無憐彼心。菩薩看忙。起大慈悲心。普覺羣迷。冀彼同得解脫。則二心迥異。所以為凡聖小大之別。

無義味語

宗門答話有所謂無義味語者。不可以道理會。不可以思惟通故也。後人以思惟心強說道理。則愈說愈遠。豈惟謬說。直饒說得極是。亦只如鸚鵡學人語而已。　圓悟老人曰。汝但情識意解。一切妄想都盡。自然於這裏會去。此先德已驗之方。斷非虗語。吾輩所當深信而力行者也。

得悟人正宜往生淨土

或問。某甲向修淨土。有禪者曰。但悟自佛即己。何必外求他佛而願往生。此意如何。　予謂此實最上開示。但執之亦能有誤。請以喻明。假使有人穎悟同於顏子。而百里千里之外。有聖如夫子者。倡道於其間。七十子。三千賢。相與周旋焉。汝聞其名。往而見之。未必不更有長處。而自恃穎悟。拒不覲謁。可乎。雖然得悟。不願往生。敢保老兄未悟在。何者。天如有言。汝但未悟。若悟。則汝淨土之生。萬牛不能挽矣。深矣哉言乎。

親師

古人心地未通。不遠千里求師訪道。既得真師。於是抝折柱杖。高掛鉢囊。久久親近。太上則阿難一生侍佛。嗣後歷代諸賢。其久參知識者。未易悉舉。只如慈明老人下二尊宿。一則楊岐輔佐終世。一則清素執侍一十三年。是以晨咨暮炙。浹耳洽心。終得其道。以成大器。　而予出家時晚。又色力羸弱。氣不助志。先師為度出家。便相別去。方外行脚。所到之處。或阻機會。或罹病緣。皆乍住而已。遂至今日。白首無知。抱愚守拙。嗟乎。予不能於杏壇泗水濟濟多士中作將命童子。而乃於三家村裏充教讀師。可勝歎哉。

千僧無一衲子

龍興靖公受知於雪峰大師。峰記靖云。汝他日住持。座下千僧。無一衲子。後靖應錢王之請。住持龍興。果眾千餘。皆三藏誦習之徒而已。一如峰記。　昔馬大師得人之多。其成大器者至八十八人。靖去馬師。年不甚遠。而衲子之難得。乃千中罕見其一。況今時乎。人間無十善則天類衰。僧中無衲子則佛種斷。近且不知衲子之謂何也。法道伶仃。如綫欲絕。悲夫。

生日

世人生日。設宴會。張音樂。繪圖畫。競辭賦。以之為樂。唐文皇獨不為。可謂超越常情矣。或曰。是日也不為樂。而誦經禮懺。修諸福事。則何如。曰。誠善矣。欲報父母劬勞生育之恩。及滅己躬平生所作之業。於此宜盡心焉。然末也。非本也。先德有言。父母未生前。誰是汝本來面目。是日也。有能不為樂而正念觀察未生前之面目者乎。若於此廓爾洞明。則不但報此身之父母。而累劫之親恩無不報。不但滅現生之業。而多生之夙障罔弗滅矣。罷人世之樂。得涅槃之樂。孝矣哉。若人乎。偉矣哉。若人乎。

年少閉關

閉關之說。古未有也。後世乃有之。所以養道。非所以造道也。且夫已發菩提大心者。猶尚航海梯山。冒風霜於百郡。不契隨他一語者。方且挑包頂笠。踏雲水於千山。八旬行脚。老更驅馳。九上三登。不厭勤苦。爾何人斯。安坐一室。人來參我。我弗求人耶。　昔高峰坐死關於張公洞。依岩架屋。懸處虗空。如鳥在巢。人罕覯之者。然大悟以後事耳。如其圖安逸而緘封自便。則斷乎不可。

僧畜僮僕

僧有畜僮僕供使令者。夫出家人。有弟子可服役。奚以僮僕為。或曰。弟子為求道而來。非執役人也。噫。夫子之適國也。一則曰冉有僕。一則曰樊遲御。淵明之赴友人召也。一門生．二子舁其籃輿。後世圖而繪之。以為高致。今出家為僧。乃寵愛其弟子如富貴家兒。而另以錢買僮僕。供㸑負薪。張傘執刺。末法之弊。一至是乎。

時光不可空過

世人耽著處。不捨晝夜。曰晝短苦夜長。何不秉燭遊。耽賞玩也。百年三萬六千日。一日須傾三百杯。耽麯[薜/米]也。野客吟殘半夜燈。耽詩賦也。長夏惟消一局棋。耽博奕也。　古有明訓曰。是日已過。命亦隨減。當勤精進。如救頭然。今出家兒耽麯[薜/米]者固少。而前後三事或未免焉。將好光陰驀然空過。豈不大可惜哉。

一蹉百蹉

古云。今生若不修。一蹉是百蹉。一之至百。何蹉之多直至於是。經言。離惡道得人身難。得人生逢佛法難。然而逢念佛法門信受。為尤難也。如經所言。蟻子自七佛以來未脫蟻身。安知何日得人身。又何日逢佛法。又何日逢念佛法門而信受也。何止百蹉。蓋千蹉萬蹉而無窮也。傷哉。

修福

古有偈。修慧不修福。羅漢應供薄。修福不修慧。象身掛瓔珞。有專執前之二句者。終日營營惟勤募化。曰吾造佛也。吾建殿也。吾齋僧也。此雖悉是萬行之門。而有二說。一則因果不可不分明。二則己事不可不先辦。　或曰。果如子言。則佛像湮沒。誰其整之。塔寺崩頺。誰其立之。僧餓於道路而不得食。誰其濟之。人人惟辦己事。而三寶荒蕪矣。　曰。不然。但患一體三寶荒蕪耳。世間三寶。自佛法入中國以來。造佛．建殿．齋僧者。時時不休。處處相望。何煩子之私憂而過計也。吾獨慨夫僧之營事者。其瞞因昧果。不懼罪福。剋減常住。藏匿信施者。無論矣。即守分僧而未諳律學。但知我不私用入已則已。遂乃移東就西。將甲補乙。或那還急債。或餽送俗家。不知磚錢買瓦。僧糧作堂。枉受辛勤。翻成惡報。是則天堂未就。地獄先成。所謂無功而有禍者也。中峰大師訓眾曰。一心為本。萬行可以。次之。則所謂己事先辦者也。己事辦而作福事。則所作自然當可矣。至哉言乎。為僧者。當銘之肺腑可也。

大鑑大通

大鑑能禪師。世稱南宗。大通秀禪師。世稱北宗。然黃梅衣鉢不付時時勤拂拭之大通。而獨付本來無一物之大鑑。何宗鏡錄謂大鑑止具一隻眼。大通則雙眼圓明。信如是。何以不得衣鉢。夫曹溪親接黃梅。遠承達摩。又遠之承迦葉。又遠之承釋迦。乃永明傳道於天台韶國師而為此說者。何也。抑隨時救弊之說也。昔人言晉宋以來。競以禪觀相高。而不復知直指人心。見性成佛之旨。故初祖西來。至永明時。又或以為一悟即了。故宗鏡及萬善同歸等書。力贊修持。則似乎南宗專於頓悟。而北宗頓悟漸修。智行雙備。故有隻眼雙眼之喻。　萬松老人獨奮筆曰。此一隻眼。是之謂盡大地是沙門一隻眼也。是之謂把定乾坤眼也。是之謂頂門金剛眼也。倘新學輩諸淺見者。執宗鏡所云。作實法會。則大鑑止是空諦。而大通方始是中道第一義諦。可乎。　或曰。曹溪六代傳衣。舉世靡不知之。而當是時。何為惟見兩京法主。二帝門師。北宗大著於天下。而不及曹溪者。又何也。　曰。曹溪既承印記。祕其衣鉢。為獵人守網。潛光匿彩。至於一十八年。大通之道盛行。曹溪之名未顯也。迨風旛之對。而後道播萬世矣。曹溪潛龍深淵。不自炫耀。大通見龍在田。不自滿盈。其言曰。彼親傳吾師衣鉢者也。蓋善知識之相與。以有成也如是。

詩偈

勸修四料簡

作福不念佛。福盡還沈淪。念佛不作福。入道多苦辛。無福不念佛。地獄鬼畜羣。念佛兼作福。後證兩足尊。

示廣位

病從身生。身從業生。不造諸業。禍消福增。娑婆念佛。極樂標名。一心不亂。上品位登。

因性靈示眾

聾啞癡僧。名曰性靈。世間好惡。何足評論。是非長短。何必強分。以此不說。即杜禍門。以此勿聽。即塞謗門。以此不疑。成就信門。人能學我。萬禍無侵。再或精進。聖道可成。

僧大文求偈字無外號含空

萬象之中。唯空為大。空在我心。眇如一芥。大哉心乎。誰與對待。無對待故。是以無外。

示大琸

有生必有死。長短安足論。今得圓僧相。平生願已滿。當生大歡喜。切勿懷憂惱。萬緣俱放下。但一心念佛。注想極樂國。上品蓮花生。見佛悟無生。還來度一切。

新春日示眾

今日賀新春。歲時重換却。昨日作麼生。十二月廿八。

宿地藏院

濟寧城。地藏院。隱隱猶聞發弘願。巧禪和空鉢還家。癡道人賣衣買麵。　喫麵人。休亂嚥。照管胸中石頭片。

還俗僧復祝髮入靈隱

數年佛殿蔓延。一瞬魔宮震肅。即非新起規模。原是本來面目。

答台州王敬所侍郎

問。夜來牀頭老鼠唧唧。說盡一部華嚴經。　師云。猫兒突出時如何。王無語。　師自代云。走却法師。留下講案。因書頌曰。

老鼠唧唧。華嚴歷歷。奇哉王侍郎。却被畜生惑。猫兒突出畫堂前。牀頭說法無消息。無消息。大方廣佛華嚴經。世主妙嚴品第一。

採蕨歎

雲棲主人愛食蕨。衲子山前羣採折。採歸食已洗足坐。忉忉喚我談心訣。心訣何須待我談。蹉過山前好時節。蕨。蕨。豎起拳頭向汝說。

放螺螄有感

盤盤曲曲。深深密密。出門則帶水拖泥。閉戶則泯踪絕跡。險遭玉鼎調和。幾被金針挑剔。今來復入波濤。但願永離羅織。休嫌肢體廉纖。莫怪廊房窄塞。若知圓覺作伽藍。眼前便是金剛窟。

示沈居士見衡

五十年前咏見衡。一似描形不識面。要將無見當玄修。野狐偽作金毛現。願依夫子真實言。念念存誠心不變。一朝悟取首楞嚴。見見之時非是見。

向偈附此以戒妄言

跨上白牛車。尺木橫當面。頂門眼圓睜。正見時時現。千程復萬程。永劫何曾變。畢竟是甚麼來。黑臉胡僧坐壁邊。一物不存如是見。

大音希聲

空谷幽然也。一呼而響應十方。雷霆寂然也。一鼓而震驚百里。若夫春禽晝啼。秋虫夜鳴。繁其聲者。小音而已矣。故世尊默然良久。而外道謂開我迷雲。空生宴坐不言。而帝釋云善說般若。大音希聲。非此之謂乎。頌曰。

不音之音。名曰至音。沈沈寂寂。吼動乾坤。無叩而鳴。古人所箴。學道之士。默以養真。

大器晚成

楩梓在山。千歲而巨材成室。干將鑄冶。九載而神光燭天。若夫槿花早發。而萎不終朝。蜉蝣易生。而壽不逾夕。速其成者。小器而已矣。故長慶七破蒲團而捲簾大悟。趙州八旬行脚而傑出叢林。大器晚成。非此之謂乎。頌曰。

不器之器。名曰上器。積厚養深。一出名世。欲速不達。古人所刺。學道之士。靜以俟勢。

大智如愚

連城之璧。隱頑石而藏輝。照乘之珠。孕深淵而祕彩。若夫象以齒而焚身。翠因毛而殞命。衒其智者。小智而已矣。故曹溪妙契五祖而執勞負辛以韜光。慈明親見汾陽而含垢忍恥以匿迹。大智如愚。非此之謂乎。頌曰。

不智之智。名曰真智。蠢然其容。靈輝內熾。用察為明。古人所忌。學道之士。晦以混世。

大巧若拙

騏驥負千里之能。而迹濫駑駘。栴檀值大千之價。而形同枯木。若夫振螳臂於齊輪。呈驢技於黔虎。售其巧者。小巧而已矣。故馬師具大機大用而初守鈍於磨磚。香巖能答十答百而終甘心乎學圃。大巧若拙。非此之謂乎。頌曰。

不巧之巧。名曰極巧。一事無能。萬法俱了。露才揚己。古人所少。學道之士。朴以自保。

畫像自贊

瘦若枯柴。衰如落葉。呆比盲龜。拙同跂鱉。無道可尊。無法可說。問渠趺坐何為。但念阿彌陀佛。

又。

十晝九不像。惱殺丹青匠。庶幾此近之。權留作供養。若道這便是。依然成兩樣。不兩樣。三十棒。

示孫居士無高

人苦凡夫名。超之欲入聖。操此上人心。窮高不知病。我觀聖與凡。無欠亦無剩。廓然平等門。高下何足競。抑之又抑之。乃見真如性。

鬼子母揭鉢圖

鬼母失兒情太戚。天上人間求未得。鉢盂指示空覩形。盡其神力不能出。回光省過大歸依。剎那母子重相識。重相識。遲八刻。自家懷裏抱嬰兒。何必向如來膝下殷勤覓。

答頭陀袁希賢

須知有念終無念。千丈綺羅無一線。誰識無情却有情。庭前鐵樹發新英。無亦非。有亦非。偏南倚北莫相譏。無亦是。有亦是。東行西去隨我意。君不見虗空本自絕中邊。東西南北何曾異。

擬古四首

畏寒時欲夏。苦熱復思冬。妄想能消滅。安身處處同。

其二。

忖得翻成失。擬東仍復西。未來杳無定。何必預勞思。

其三。

蠶出桑抽葉。蜂飢樹給花。有人斯有祿。貧者不須嗟。

其四。

草食勝空腹。茆堂過露居。人生解知足。煩惱一時除。

藍田

藹藹平畦瑞起煙。山翁懷玉正高眠。春深莫訝犁鋤靜。不是人間稻黍田。

東銘

一瓦一椽。一粥一飯。檀信脂膏。行人血汗。爾戒不持。爾事不辦。可懼可憂。可嗟可歎。

西銘

一時一日。一月一年。流光易度。幻形匪堅。凡心未盡。聖果未圓。可驚可怖。可悲可憐。

厨房銘

雪峰飯頭。溈山典座。古德芳風。於今未墮。攝爾狂心。慎爾口過。運水搬柴。無忘這箇。堂內坐禪。堂外禪坐。誰信傳衣。不離碓磨。

浴堂銘

山巍路遠。致其柴薪。瀹釜然火。効其勞勤。一月八浴。叢林罕聞。沙彌戲笑。沸湯澆淋。洗心滌慮。日新又新。何以報德。忽悟水因。

御製序

朕既選刻僧肇等禪師語錄。長夏幾暇。欲全覽歷代古德之所激揚。而錄其真切為人者。柰華藏浩瀚。目不暇給。臣工中與禪衲輩具能辨別淄澠目力者。不得其人。莫可使分任繙閱。呈朕總覽者。無已。乃就妙喜所輯正法眼藏。幻寄所刻指月錄二書。採取若干則公案以示後學。　夫正法眼藏．指月錄二書。行海內數百年矣。西竺四七。震旦二三。佛佛祖祖無義味語。至今普遍閻浮提界。俾荒山古剎。渺渺禪棲。楖栗蒲團。脩脩釋子。皆得展卷而見。提唱而聞。妙喜．幻寄之功勳固為不可磨滅。但惜皆未具透關眼。所以拈提自先失利。則粉中之雪。煤裏之墨。豈能揀辨的當。擲黃金而取瓦礫。寶魚目而棄摩尼。定所不免。　是以正法眼藏．指月錄之外。其尚有元樞正體。靈鑑真光。開示指歸。裨益末世者。未經朕目。無可如何。在二書之中則可以自信選擇一無所遺矣。明眼人自能辨取。帙中所採言句。非如妙喜．幻寄所選。祇尚語句尖新。機鋒敏捷。不論與本分心地有無交涉也。皆專以提持向上。不但時人之所推尚。流俗之所盛傳。而實非旨要。未契真宗者。概置不錄。即古來大善知識遞相拈示之公案。少或不依本分。任其口頭滑利。即不與選焉。　夫此不了言句。歷代明眼善知識非不知其為非第一義諦。或以祖父所遺。只得傳為家珍。或因諸方檢點。恐起爭端。不無回互。不但不肯明以指斥。且棄短取長。附合拈提。將方寸之木。聳令高於岑樓。亦不過無柰。聊作門前之繞。豈實謂祖印在茲也。初機後學未能人人具生知慧眼。則不無悞人。在朕今日無罣無礙。一稟覺王正令。黜陟古今。有何忌諱而不為直捷指明。後世真正發心參學之人。如墮網之欲出。若沐漆而求解者。豈可不令解粘去縛之淨盡。俾少留餘地耶。　如傅大士．如大珠海．如丹霞天然．如靈雲勤．如德山鑒．如興化獎．如長慶稜．如風穴沼．如汾陽昭．如端師子．如大慧杲．如弘覺範．如高峯妙。皆宗門中歷代推為提持後學之宗匠。柰其機緣示語無一可入選者。聊舉數端。以見其旨。　如傅大士夜夜抱佛眠。朝朝還共起。起坐鎮相隨。語默同居止及能為萬象主。不逐四時凋之句。長慶上堂曰。撞著道伴交肩過。一生參學事畢。僧問興化。四方八面來時如何。化曰。打中間的。如此語句。皆是祇識得個昭昭靈靈耳。即傅大士所云空手把鉏頭。步行騎水牛。人從橋上過。橋流水不流。亦祇到得脫凡情執著見耳。祇如步行騎水牛。較古德道士倒騎牛之句雖若彷彿。而相去天淵。如普化云。明頭來。明頭打。暗頭來。暗頭打。四方八面來。旋風把。虗空來。連架打。此語雖亦非究竟。較興化打中間語。奚啻霄壤。　如龐居士一口吸盡西江水。乃從來多傳為極則者。却不知但只會得個光吞萬象而已。豈曾脚跟點地。所以五祖演云。一口吸盡西江水。萬丈深潭窮到底。略彴不似趙州橋。明月清風安可比。此頌可謂補龐縕之欠缺也。　如龐婆百草頭邊祖師意之句。尤為麤淺。而無知狂參。亦稱為究竟之說。如汾陽昭。除十智同真之外。其他語句無一可取。似此見地。則十智同真之設。亦從解路中得來耳。若欲如是推演敷布。豈有底止。十智同真亦奚足重。若為啟初學之疑情。何必如此多言。徒使真參實悟之人牽連入於解路耳。　如德山。乃從來歷代推崇之古錐。而除一棒之外。詳細搜求其垂示機緣。却無一則可採。不過會得個本無言說之理。不被天下老和尚舌頭瞞地位耳。未踏向上一著在。所以溈山之語。泥裏有刺。道德山向後孤峯頂上盤結草庵。呵佛罵祖去在。可謂將德山數語判盡也。如托鉢公案。亦只可啟發初學疑情。與本分毫無交涉。況亦有何奇特。直得數千百年提唱。殊不可解。如巖頭．雪峯。實乃見過於師。然亦未到圓通處。較伊法嗣元沙。猶欠百步在。如大珠頓悟入道要門論。不過提唱初機。全未具頂門正眼。其馬祖賞歎之說。未必確實。　如妙喜。乃數百年望重海內之人。其武庫．全錄。朕皆詳細披閱。其示語機緣中一無可取。其拈提古德處亦間有透脫之論。而支離謬誤處甚多。觀此。則非具真知見者。亦乃認得個本來微光。用解識學問勉強擴充之所致。非實透關之侶。如靈雲青山原不動。白雲任去來之句。如露柱懷胎。打破鏡來相見之說。亦屬一流。至風穴錄中所載。不過默悟三元指要是其極則。其語句如老僧闍黎．祖意教意。皆左右兩拍之說。家國與野老．老僧與闍黎。豈有兩個。雖將左右兩拍。解路粉飾。似同中有異。異中同者。其顰蹙安貼。話成兩橛。如何葢覆。如答隨緣不變。云披簑側立千峯外。引水澆蔬五老峯。又如壁立千仞。誰敢正眼覰著之句。皆從元要中知解得來。不問可知。不但非第一義。而且貽悞後學。況與世理大相矛盾。似此不經之說。徒增文士嗤謗耳。與佛法毫無裨益。此一實事。有一絲毫便是一絲毫。失之毫釐。差之千里。真偽之辨。若遇明眼人。斷不能逃影。　如丹霞燒木佛。觀其語錄見地。只止無心。實為狂參妄作。據丹霞之見。木佛之外。別有佛耶。若此。則子孫焚燒祖先牌。臣工毀棄帝王位。可乎。在丹霞以為除佛見。殊不知自墮鐵圍而不覺也。意在立奇掃相。而通身泥水自不知也。若謂院主眉鬚墮。設立疑案。究亦無可疑處。不過亦從解路中成就耳。非切實為人開人天眼目之宗匠。況其示寂時。一足未及地而化。此亦護法神明令伊自示脚跟不點地之一證。　如一古德殿前背佛坐。又一古德入殿向佛唾。傍僧云。何得背佛坐。向佛唾。答云。將無佛處來與某甲唾。指無佛處來與某甲背。此等見解與丹霞同。但知掃目前一像。却不覺自執千像萬像矣。當日但問此二狂徒。你道除此殿中佛。尚別有何佛。試指取看。管教立地現形。此等無稽魔說。何堪提唱書錄掛齒。更有拾狐唾以為獅乳者。尤堪憐愍。似此者不可枚舉。以上所拈。尚皆非屬邪妄。但脚跟未踏實地。非了義之說耳。　如弘覺範。指月錄中採其拈提處甚多。其支離謬妄處與幻寄同。可謂同病相憐。不過令人作發笑之戲具。更不必論者。至如三喚侍者．婆子燒庵．喫油糍．野狐．斬猫．犀牛扇．臺山婆子．子湖狗．香嚴上樹．雲門扇子．禾山鼓．慈明榜等公案。皆古今叢林中日日舉似者。朕悉不錄。蓋雖言語道斷。不過啟發初機。非是究竟。但此等公案尚不至榛蕪向上一路耳。總之。此事如杲日光。如大火聚。提則全提。印則全印。否乃不達佛之正旨。盡屬奪弄精魂。其言雖皆數千百年以來人人之所提唱。其人雖皆數千百年以來人人之所推崇。朕皆置之不論。蓋歷代震於其名。無人指出。殊不知此等未了之談。雜入真正人天眼目之宗師語句中。後學豈能盡具參方眼。其目光如豆者。必致金鍮莫辨。皂白不分。到此地位。自以為已造某古德所造之境。向上自然無路。妄為參學事畢。豈不是盡九州鐵鑄成這一大錯。此等語句。雖於提掇初機。發人淨信。未始無功。然其功甚小。能令真正發心參學之人中止化城。過由伊造。其過甚大。如迦陵音。亦可謂具參方眼者。乃於興化古廟躲過。丹霞燒木佛．長慶路逢道伴等公案。尚被牽絆而未看破。且尤喜提唱風穴闍黎老僧一則。朕當年一一討論。為之說破。尚不能透脫。何況初機後學耶。　茲集所選歷代禪師。除六祖外一百五十六人語句。固皆本分極則。而諸人中如誌公．馬祖一．南嶽思．石頭遷．忠國師．長沙岑．觀國師．臨濟元．投子同．曹山寂．玄沙備．韶國師。其見證與前選中諸大善知識無二無別。但其傳世語句可採者止於此。因其難成卷帙。是以並在後集中。至於藥山儼．黃蘗運．洞山价．羅漢琛．法眼益．天依懷。細細評量。猶有珠與璣之分。其餘諸禪師公案言句。二書所載祇此一二則。語雖可錄。不能品其次第。學者能於古人語言相似而高下懸殊之處自具隻眼。知朕採取刪汰意趣之所歸。舉一明三。方為於此有分。否則。毋得顢頇含胡。輕言參透葛藤。轉不如講誦經典。薰此佛種以待機緣。尚為未昧自己。　朕今此舉。若無灼知定見。豈肯多生枝節。為天下後世之所嗤笑。實憐禪宗頹廢。慧命懸絲。皆由此輩未了宗師。開此紛雜岐徑。令魚龍莫辨。後學不知所從也。故不得不為蛇足一上。如標月指。所指必月。無論三垣二十八宿。未嘗悞指。即弦朓之月亦所不指。所指者。如月之恒。既圓且明。普照三千大千。後學但毋向指邊求月也。是為序。

雍正十一年癸丑八月望日

無名氏問。千七百則陳爛葛藤皆是無義味語。皇上品其優劣。毋乃涉於解路乎。

有名氏答。從上祖師言句。汝作麼生會。　無名氏云。如鴉鳴鵲噪會。　有名氏曰。汝既不作言句會。汝今云何復生分別心。如可分別者。固應如是分別。如曰不可分別。則古來言句既作鴉鳴鵲噪會。皇上今日品題何不作鳳嘯龍吟會。彎兔角弓而射空裏風影。或百發百中。或十發一中。計功行賞。夫何不可。無名氏懡㦬而退。

御選歷代禪師語錄前集上

初祖菩提達摩大師

祖於般若多羅尊者得法。演化本國。時有二師。一名佛大先。二名佛大勝多。佛大先遇般若多羅尊者。捨小趣大。與祖並化。時號為二甘露門。而佛大勝多更分徒而為六宗。第一有相宗。第二無相宗。第三定慧宗。第四戒行宗。第五無得宗。第六寂靜宗。各封己解。別展化源。祖喟然歎曰。彼之一師。已陷牛跡。況復支離而分六宗。我若不除。永纏邪見。　言已。微現神力。至有相宗所。問曰。一切諸法。何名實相。　彼眾中有一尊長薩婆羅答曰。於諸相中。不互諸相。是名實相。　祖曰。一切諸相。而不互者。若名實相。當何定耶。　彼曰。於諸相中。實無有定。若定諸相。何名為實。　祖曰。諸相不定。便名實相。汝今不定。當何得之。　彼曰。我言不定。不說諸相。當說諸相。其義亦然。　祖曰。汝言不定。當為實相。定不定故。即非實相。　彼曰。定既不定。即非實相。知我非故。不定不變。　祖曰。汝今不變。何名實相。已變已往。其義亦然。　彼曰。不變當在。在不在故。故變實相。以定其義。　祖曰。實相不變。變即非實。於有無中。何名實相。　薩婆羅心知聖師懸解潛達。即以手指虗空曰。此是世間有相。亦能空故。當我此身得似此否。　祖曰。若解實相。即見非相。若了非相。其色亦然。當於色中。不失色體。於非相中。不礙有故。若能是解。此名實相。彼眾聞已。心意朗然。欽禮信受。　祖瞥然匿跡。至無相宗所而問曰。汝言無相。當何證之。　彼眾中有波羅提者答曰。我明無相。心不現故。　祖曰。汝心不現。當何明之。　彼曰。我明無相。心不取捨。當於明時。亦無當者。　祖曰。於諸有無。心不取捨。又無當者。諸明無故。　彼曰。入佛三昧。尚無所得。何況無相。而欲知之。　祖曰。相既不知。誰云有無。尚無所得。何名三昧。　彼曰。我說不證。證無所證。非三昧故。我說三昧。　祖曰。非三昧者。何當名之。汝既不證。非證何證。　波羅提聞祖辨析。即悟本心。禮謝於祖。懺悔往謬。祖記曰。汝當得果。不久證之。此國有魔。汝可降之。言已。忽然不現。　至定慧宗所。問曰。汝學定慧。為一為二。　彼眾中有婆蘭陀者答曰。我此定慧。非一非二。　祖曰。既非一二。何名定慧。　彼曰。在定非定。處慧非慧。一即非一。二亦不二。　祖曰。當一不一。當二不二。既非定慧。約何定慧。　彼曰。不一不二。定慧能知。非定非慧。亦復然矣。　祖曰。慧非定故。然何知哉。不一不二。誰定誰慧。婆蘭陀聞之。疑心冰釋。　至第四戒行宗所。問曰。何者名戒。云何名行。當此戒行。為一為二。　彼眾中有一賢者答曰。一二二一。皆彼所生。依教無染。此名戒行。　祖曰。汝言依教。即是有染。一二俱破。何言依教。此二違背。不及於行。內外非明。何名為戒。　彼曰。我有內外。彼已知竟。既得通達。便是戒行。若說違背。俱是俱非。言及清淨。即戒即行。　祖曰。俱是俱非。何言清淨。既得通故。何談內外。賢者聞之。即自慚服。　至無得宗所。問曰。汝云無得。無得何得。既無所得。亦無得得。　彼眾中有寶靜者答曰。我說無得。非無得得。當說得得。無得是得。　祖曰。得既不得。得亦非得。既云得得。得得何得。　彼曰。見得非得。非得是得。若見不得。名為得得。　祖曰。得既非得。得得無得。既無所得。當何得得。寶靜聞之。頓除疑網。　至寂靜宗所。問曰。何名寂靜。於此法中。誰靜誰寂。　彼眾中有尊者答曰。此心不動。是名為寂。於法無染。名之為靜。　祖曰。本心不寂。要假寂靜。本來寂故。何用寂靜。　彼曰。諸法本空。以空空故。於彼空空。故名寂靜。　祖曰。空空已空。諸法亦爾。寂靜無相。何靜何寂。　靜尊者聞師指誨。豁然開悟。於是六眾咸誓歸依。化被南天。聲馳五印。經六十載。度無量眾。

祖念東震旦國佛記後五百歲。般若智燈運光於彼。遂囑弟子般若密多羅住天竺傳法。而躬至震旦。乃辭祖塔。別學侶。泛重溟。達南海。乃梁普通七年庚子歲也。廣州刺史蕭昂具禮迎供。表聞武帝。帝遣使齎詔迎請。十月至金陵。　帝問曰。朕即位以來。造寺．寫經．度僧。不可勝紀。有何功德。　祖曰。並無功德。　帝曰。何以無功德。　祖曰。此但人天小果。有漏之因。如影隨形。雖有非實。　帝曰。如何是真功德。　祖曰。淨智妙圓。體自空寂。如是功德。不以世求。　帝又問。如何是聖諦第一義。　祖曰。廓然無聖。　帝曰。對朕者誰。　祖曰。不識。帝不悟。

祖渡江北。寓止嵩山少林寺。面壁而坐。終日默然。有僧神光詣祖參承。祖常端坐面壁。莫聞誨勵。師立雪過膝。斷臂求法。祖遂因與易名曰慧可。　問曰。諸佛法印。可得聞乎。　祖曰。諸佛法印。匪從人得。　可曰。我心未寧。乞師與安。　祖曰。將心來。與汝安。　可良久曰。覓心了不可得。　祖曰。我與汝安心竟。　越九年。欲返天竺。乃顧慧可而告之曰。昔如來以正法眼付迦葉。大士展轉囑累而至於我。我今付汝。汝當護持。并授汝袈裟。以為法信。內傳法印。以契證心。外付袈裟。以定宗旨。至吾滅後二百年。衣止不傳。法周沙界。明道者多。行道者少。說理者多。通理者少。潛符密證。千萬有餘。汝當闡揚。勿輕未悟。一念回機。便同本得。聽吾偈曰。吾本來茲土。傳法救迷情。一花開五葉。結果自然成。

二祖慧可大師

有一居士。年踰四十。不言名氏。聿來設禮。而問祖曰。弟子身纏風恙。請和尚懺罪。　祖曰。將罪來。與汝懺。　士良久曰。覓罪了不可得。　祖曰。與汝懺罪竟。宜依佛法僧住。　士曰。今見和尚。已知是僧。未審何名佛法。　祖曰。是心是佛。是心是法。法佛無二。僧寶亦然。　士曰。今日始知罪性不在內。不在外。不在中間。如其心然。佛法無二也。　祖深器之。即為剃髮。曰是吾寶也。宜名僧璨。　祖遂囑累付以衣法。偈曰。本來緣有地。因地種花生。本來無有種。花亦不曾生。

向居士。幽棲林野。木食磵飲。北齊天保初。聞祖盛化。乃致書曰。影由形起。響逐聲來。弄影勞形。不識形為影本。揚聲止響。不知聲是響根。除煩惱而趣涅槃。喻去形而覓影。離眾生而求佛果。喻默聲而求響。故知迷悟一塗。愚智非別。無名作名。因其名。則是非生矣。無理作理。因其理。則爭論起矣。幻化非真。誰是誰非。虗妄無實。何空何有。將知得無所得。失無所失。未及造謁。聊申此意。伏望答之。　祖回示曰。備觀來意皆如實。真幽之理竟不殊。本迷摩尼謂瓦礫。豁然自覺是真珠。無明智慧等無異。當知萬法即皆如。愍此二見之徒輩。申辭措筆作斯書。觀身與佛不差別。何須更覓彼無餘。　居士捧披祖偈。乃申禮覲。密承印記。

三祖僧璨大師

信心銘。　至道無難。惟嫌揀擇。但莫憎愛。洞然明白。毫釐有差。天地懸隔。　不識玄旨。徒勞念靜。圓同太虗。無欠無餘。良由取舍。所以不如。　不用求真。惟須息見。　纔有是非。紛然失心。二由一有。一亦莫守。一心不生。萬法無咎。無咎無法。不生不心。能由境滅。境逐能沈。境由能境。能由境能。欲知兩段。原是一空。一空同兩。齊含萬象。　欲取一乘。勿惡六塵。六塵不惡。還同正覺。智者無為。愚人自縛。法無異法。妄自愛著。將心用心。豈非大錯。　夢幻空花。何勞把捉。得失是非。一時放却。眼若不寐。諸夢自除。心若不異。萬法一如。　狐疑盡淨。正信調直。一切不留。無可記憶。虗明自照。不勞心力。非思量處。識情難測。真如法界。無他無自。要急相應。惟言不二。不二皆同。無不包容。十方智者。皆入此宗。宗非促延。一念萬年。無在不在。十方目前。極小同大。忘絕境界。極大同小。不見邊表。有即是無。無即是有。　一即一切。一切即一。但能如是。何慮不畢。

四祖道信大師

祖謂牛頭融禪師曰。夫百千法門。同歸方寸。河沙妙德。總在心源。一切戒門．定門．慧門。神通變化。悉自具足。不離汝心。一切煩惱業障。本來空寂。一切因果。皆如夢幻。無三界可出。無菩提可求。人與非人。性相平等。大道虗曠。絕思絕慮。如是之法。汝今已得。更無闕少。與佛何殊。更無別法。汝但任心自在。莫作觀行。亦莫澄心。莫起貪瞋。莫懷愁慮。蕩蕩無礙。任意縱橫。不作諸善。不作諸惡。行住坐臥。觸目遇緣。總是佛之妙用。快樂無憂。故名為佛。

五祖弘忍大師

咸亨中。有居士姓盧名慧能。自新州來參謁。祖問曰。汝自何來。　盧曰。嶺南。　祖曰。欲須何事。　盧曰。唯求作佛。　祖曰。嶺南人無佛性。若為得佛。　盧曰。人即有南北。佛性豈然。祖令隨眾作務。　盧曰。弟子自心常生智慧。不離自性。即是福田。未審和尚教作何務。　祖曰。這獦獠根性太利。著槽廠去。盧禮足而退。便入碓坊服勞於杵臼。晝夜不息。　一日。祖潛詣碓坊問曰。米白也未。　盧曰。白也。未有篩。祖以杖三擊其碓。盧即以三鼓入室。　祖告曰。諸佛出世。為一大事故。隨機大小而引導之。遂有十地．三乘．頓漸等旨。以為教門。然以無上微妙祕密圓明真實正法眼藏付於上首大迦葉尊者。展轉傳授二十八世。至達摩屆於此土。得可大師承襲。以至於我。今以法寶及所傳袈裟用付於汝。善自保護。無令斷絕。聽吾偈曰。有情來下種。因地果還生。無情既無種。無性亦無生。　盧跪受訖。問。法則既受。衣付何人。　祖曰。昔達摩初至。人未之信。故傳衣以明得法。今信心已熟。衣乃爭端。止於汝身。不復傳也。

六祖慧能大師

祖抵黃梅參禮五祖。當呈偈後。三鼓入五祖室。五祖復徵其初悟應無所住而生其心語。祖於言下大徹。遂啟五祖曰。一切萬法不離自性。何期自性本自清淨。何期自性本不生滅。何期自性本自具足。何期自性本無動搖。何期自性能生萬法。　五祖知悟本性。謂祖曰。不識本心。學法無益。若識本心。見自本性。即名丈夫．天人師．佛。遂傳衣法。　五祖送祖至九江驛邊。令祖上船。祖隨即把櫓。五祖曰。合是吾渡汝。　祖曰。迷時師度。悟時自度。度名雖一。用處不同。能蒙師傳法。今已得悟。只合自性自度。　五祖云。如是。如是。以後佛法由汝大行。

祖至廣州法性寺。值印宗法師講涅槃經。寓止廊廡間。暮夜。風颺剎旛。聞二僧對論。一曰旛動。一曰風動。往復不已。祖曰。不是風動。不是旛動。仁者心動。一眾竦然。

印宗延至上席。徵詰奧義。問曰。黃梅付囑。如何指授。　祖曰。指授即無。惟論見性。不論禪定解脫。　宗曰。何不論禪定解脫。　祖曰。為是二法。不是佛法。佛法是不二之法。　宗又問。如何是佛法不二之法。　祖曰。法師講涅槃經。明佛性是佛法不二之法。如高貴德王菩薩白佛言。犯四重禁。作五逆罪。及一闡提等。當斷善根佛性否。佛言。善根有二。一者常。二者無常。佛性非常非無常。是故不斷。名為不二。一者善。二者不善。佛性非善非不善。是名不二。蘊之與界。凡夫見二。智者了達其性無二。無二之性。即是佛性。印宗聞說。歡喜合掌。

韋使君請益。師陞座。告大眾曰。總淨心念摩訶般若波羅密多。復云。善知識。菩提般若之智。世人本自有之。只緣心迷。不能自悟。須假大善知識示導見性。當知愚人．智人。佛性本無差別。只緣迷悟不同。所以有愚有智。吾今為說摩訶般若波羅密法。使汝等各得智慧。志心諦聽。吾為汝說。善知識。世人終日口說般若。不識自性般若。猶如說食不飽。口但說空。萬劫不得見性。終無有益。善知識。摩訶般若波羅密是梵語。此言大智慧到彼岸。此須心行。不在口念。口念心不行。如幻如化。如露如電。口念心行。則心口相應。本性是佛。離性無別佛。　何名摩訶。摩訶是大。心量廣大。猶如虗空。無有邊畔。亦無方圓大小。亦非青黃赤白。亦無上下長短。亦無瞋無喜。無是無非。無善無惡。無有頭尾。諸佛剎土。盡同虗空。世人妙性本空。無有一法可得。自性真空。亦復如是。善知識。莫聞吾說空。便即著空。第一莫著空。若空心靜坐。即著無記空。善知識。世界虗空。能含萬物色像。日月星宿。山河大地。泉源溪磵。草木叢林。惡人善人。惡法善法。天堂地獄。一切大海。須彌諸山。總在空中。世人性空。亦復如是。善知識。自性能含萬法是大。萬法在諸人性中。若見一切人。惡之與善。盡皆不取不捨。亦不染著。心如虗空。名之為大。故曰摩訶。善知識。迷人口說。智者心行。又有迷人。空心靜坐。百無所思。自稱為大。此一輩人。不可與語。為邪見故。　善知識。心量廣大。徧周法界。用即了了分明。應用便知一切。一切即一。一即一切。去來自由。心體無滯。即是般若。善知識。一切般若智。皆從自性而生。不從外入。莫錯用意。名為真性自用。一真一切真。心量大事。不行小道。口雖終日說空。心中不修此行。恰似凡人自稱國王。終不可得。非吾弟子。善知識。何名般若。般若者。唐言智慧也。一切處所。一切時中。念念不愚。常行智慧。即是般若行。一念愚即般若絕。一念智即般若生。世人愚迷。不見般若。口說般若。心中常愚。常自言我修般若。念念說空。不識真空。般若無形相。智慧心即是。若作如是解。即名般若智。　何名波羅密。此是西竺語。唐言到彼岸。解義離生滅。著境生滅起。如水有波浪。即名為此岸。離境無生滅。如水常通流。即名為彼岸。故號波羅密。善知識。迷人口念。當念之時惟妄惟非。念念若行。是名真性。悟此法者。是般若法。修此行者。是般若行。不修即凡。一念修行。自身等佛。善知識。凡夫即佛。煩惱即菩提。前念迷即凡夫。後念悟即佛。前念著境即煩惱。後念離境即菩提。善知識。摩訶般若波羅密。最尊最上最第一。無住無往亦無來。三世諸佛從中出。當用大智慧打破五蘊煩惱塵勞。如此修行。定成佛道。變三毒為戒定慧。　善知識。我此法門。從一般若生八萬四千智慧。何以故。為世人有八萬四千塵勞。若無塵勞。智慧常現。不離自性。悟此法者。即是無念．無憶．無著。不起誑妄。用自真如性。以智慧觀照。於一切法不取不捨。即是見性成佛道。若起正真般若觀照。一剎那間妄念俱滅。識自本性。一悟即至佛地。　善知識。智慧觀照。內外明徹。識自本心。若識本心。即本解脫。若得解脫。即是般若三昧。般若三昧即是無念。何名無念。若見一切法。心不染著。是為無念。用即徧一切處。亦不著一切處。但淨本心。使六識出六門。於六塵中無染無雜。來去自由。通用無滯。即是般若三昧。自在解脫。名無念行。若百不思。常令念絕。即是法縛。即名邊見。善知識。悟無念法者。萬法盡通。悟無念法者。見諸佛境界。悟無念法者。至佛地位。善知識。後代得吾法者。將此頓教法門。於同見同行。發願受持。如事佛故。終身而不退者。定入聖位。

示眾云。善知識。我此法門。以定慧為本。大眾勿迷。言定慧別。定慧一體。不是二。定是慧體。慧是定用。即慧之時。定在慧。即定之時。慧在定。若識此義。即是定慧等學。諸學道人。莫言先定發慧。先慧發定。定慧各別。作此見者。法有二相。口說善相。心中不善。空有定慧。定慧不等。若心口俱善。內外一種。定慧即等。自悟修行。不在於諍。若諍先後。即同迷人。不斷勝負。却增我法。不離四相。善知識。定慧猶如何等。猶如燈光。有燈即光。無燈即暗。燈是光之體。光是燈之用。名雖有二。體本同一。此定慧法亦復如是。

祖云。善知識。云何立無念為宗。只緣口說見性。迷人於境上有念。念上便起邪見。一切塵勞妄想從此而生。自性本無一法可得。若有所得。妄說禍福。即是塵勞邪見。故此法門立無念為宗。　善知識。無者無何事。念者念何物。無者無二相。無諸塵勞之心。念者念真如本性。真如即是念之體。念即是真如之用。真如自性起念。非眼耳鼻舌能念。真如有性。所以起念。真如若無。眼耳色聲當時即壞。善知識。真如自性起念。六根雖有見聞覺知。不染萬境。而真性常自在。故經云。能善分別諸法相。於第一義而不動。

無相頌曰。迷人修福不修道。只言修福便是道。布施供養福無邊。心中三惡元來造。擬將修福欲滅罪。後世得福罪還在。但向心中除罪緣。名自性中真懺悔。忽悟大乘真懺悔。除邪行正即無罪。學道常於自性觀。即與諸佛同一類。吾祖惟傳此頓法。普願見性同一體。若欲當來覓法身。離諸法相心中洗。努力自見莫悠悠。後念總絕一世休。若悟大乘得見性。虔恭合掌至心求。

南嶽懷讓禪師禮祖。祖曰。何處來。　曰。嵩山。　祖曰。甚麼物恁麼來。　曰。說似一物即不中。　祖曰。還可修證否。　曰。修證即不無。污染即不得。　祖曰。只此不污染。諸佛之所護念。汝既如是。吾亦如是。

僧智通。看楞伽經約千餘徧。不會三身四智。禮祖求解其義。祖曰。三身者。清淨法身。汝之性也。圓滿報身。汝之智也。千百億化身。汝之行也。若離本性別說三身。即名有身無智。若悟三身無有自性。即名四智菩提。聽吾偈曰。自性具三身。發明成四智。不離見聞緣。超然登佛地。吾今為汝說。諦信永無迷。莫學馳求者。終日說菩提。　通曰。四智之義可得聞乎。　祖曰。既會三身。便明四智。何更問耶。若離三身。別譚四智。此名有智無身也。即此有智。還成無智。復說偈曰。大圓鏡智性清淨。平等性智心無病。妙觀察智見非功。成所作智同圓鏡。五八六七果因轉。但用名言無實性。若於轉處不留情。繁興永處那伽定。　通禮謝。以偈贊曰。三身元我體。四智本心明。身智融無礙。應物任隨形。起修皆妄動。守住匪真精。妙旨因師曉。終無污染名。

僧志道。覽涅槃經。至諸行無常。是生滅法。生滅滅已。寂滅為樂而生疑。禮祖求發明。祖曰。汝作麼生疑。　對曰。一切眾生皆有二身。謂色身．法身也。色身無常。有生有滅。法身有常。無知無覺。經云生滅滅已。寂滅為樂者。未審是何身寂滅。何身受樂。若色身者。色身滅時。四大分散全是苦。苦不可言樂。若法身寂滅。即同草木瓦石。誰當受樂。又法性是生滅之體。五蘊是生滅之用。一體五用。生滅是常。生則從體起用。滅則攝用歸體。若聽更生。即有情之類不斷不滅。若不聽更生。即永歸寂滅。同於無情之物。如是。則一切諸法被涅槃之所禁伏。尚不得生。何樂之有。　祖曰。汝是釋子。何習外道斷常邪見而議最上乘法。據汝所解。即色身外別有法身。離生滅求於寂滅。又推涅槃常樂。言有身受者。斯乃執吝生死。耽著世樂。汝今當知。佛為一切迷人認五蘊和合為自體相。分別一切法為外塵相。好生惡死。念念遷流。不知夢幻虗假。枉受輪迴。以常樂涅槃翻為苦相。終日馳求。佛愍此故。乃示涅槃真樂。剎那無有生相。剎那無有滅相。更無生滅可滅。是則寂滅現前。當現前之時。亦無現前之量。乃謂常樂。此樂無有受者。亦無不受者。豈有一體五用之名。何況更言涅槃禁伏諸法。令永不生。斯乃謗佛毀法。　聽吾偈曰。無上大涅槃。圓明常寂照。凡愚謂之死。外道執為斷。諸求二乘人。目以為無作。盡屬情所計。六十二見本。妄立虗假名。何為真實義。唯有過量人。通達無取捨。以知五蘊法。及以蘊中我。外現眾色象。一一音聲相。平等如夢幻。不起凡聖見。不作涅槃解。二邊三際斷。常應諸根用。而不起用想。分別一切法。不起分別想。劫火燒海底。風鼓山相擊。真常寂滅樂。涅槃相如是。吾今強言說。令汝捨邪見。汝勿隨言解。許汝知少分。道聞已。踊躍作禮而退。

僧志常參祖。祖問。汝從何來。欲求何事。　曰。學人近禮大通和尚。蒙示見性成佛之義。未決狐疑。望賜開示。　祖曰。彼有何言句。汝試舉看。　曰。大通云。汝見虗空否。對曰。見。通曰。汝見虗空有相貌否。對曰。虗空無形。有何相貌。通曰。汝之本性猶如虗空。返觀自性。了無一物可見。是名正見。無一物可知。是名真知。無有青黃．長短。但見本源清淨。覺體圓明。即名見性成佛。亦名極樂世界。亦名如來知見。學人雖聞此說。猶未決了。乞和尚示誨。令無凝滯。　祖曰。彼師所說。猶存見知。故令汝未了。吾今示汝一偈曰。不見一法存無見。大似浮雲遮日面。不知一法守空知。還如太虗生閃電。此之知見瞥然興。錯認何曾解方便。汝當一念自知非。自己靈光常顯現。　常聞偈已。心意豁然。乃述偈曰。無端起知見。著相求菩提。情存一念悟。寧越昔時迷。自性覺源體。隨照枉遷流。不入祖師室。茫然趣兩頭。

有一童子。名神會。年十三。自玉泉來參禮。祖曰。知識遠來艱辛。還將得本來否。若有本。則合識主。試說看。　會曰。以無住為本。見即是主。　祖曰。這沙彌爭合取次語。　會曰。和尚坐禪還見不見。　祖以拄杖打三下。云。吾打汝。痛不痛。　對曰。亦痛亦不痛。　祖曰。吾亦見亦不見。　神會問。如何是亦見亦不見。　祖云。吾之所見。常見自家過[億-音+(天*天)]。不見他人是非好惡。是以亦見亦不見。汝言亦痛亦不痛。如何。汝若不痛。同其木石。若痛。則同凡夫。即起恚恨。汝向前見不見是二邊。痛不痛是生滅。汝自性且不見。敢爾弄人。神會禮拜悔謝。

一日。祖告眾曰。我有一物。無頭無尾。無名無字。無背無面。諸人還識否。　神會出曰。是諸佛之本源。神會之佛性。　祖曰。向汝道無名無字。汝便喚作本源佛性。汝向去有把茆葢頭。也只成箇知解宗徒。

唐中宗詔。遣使薛簡迎祖。祖以疾辭。簡問曰。京城禪德。皆云欲得會道。必須坐禪習定。未審師所說法如何。　師曰。道由心悟。豈在坐也。經云。若言如來若坐若臥。是行邪道。何故。無所從來。亦無所去。無生無滅。是如來清淨禪。諸法空寂。是如來清淨坐。究竟無證。豈況坐耶。　簡曰。弟子回京。主上必問。願師慈悲指示心要。傳奏兩宮及京城學道者。譬如一燈燃百千燈。冥者皆明。明明無盡。　師曰。道無明暗。明暗是代謝之義。明明無盡。亦是有盡。相待立名。故淨名經云。法無有比。無相待故。明與無明。凡夫見二。智者了達其性無二。無二之性即是實性。實性者。處凡愚而不減。在賢聖而不增。住煩惱而不亂。居禪定而不寂。不斷不常。不來不去。不在中間。及其內外。不生不滅。性相如如。常住不遷。名之曰道。　簡曰。師說不生不滅。何異外道。　祖曰。外道所說不生不滅者。將滅止生。以生顯滅。滅猶不滅。生說不生。我說不生不滅者。本自無生。今亦不滅。所以不同外道。汝若欲知心要。但一切善惡都莫思量。自然得入清淨心體。湛然常寂。妙用恒沙。　簡蒙指教。豁然大悟。禮辭歸闕。表奏師語。詔加褒美。

僧問。黃梅意旨甚麼人得。　祖曰。會佛法人得。　曰。和尚還得否。　祖曰。我不會佛法。

祖說偈曰。一切無有真。不以見於真。若見於真者。是見盡非真。若能自有真。離假即心真。自心不離假。無真何處真。有情即解動。無情即不動。若修不動行。同無情不動。若覓真不動。動上有不動。不動是不動。無情無佛種。善能分別相。第一義不動。但作如此見。即是真如用。報諸學道人。努力須用意。莫於大乘門。却執生死智。若言下相應。即共論佛義。若是不相應。合掌令歡喜。此宗本無諍。諍即失道意。執逆諍法門。自性入生死。

祖曰。諸善知識。汝等各各淨心。聽吾說法。汝等諸人。自心是佛。更莫狐疑。外無一物而能建立。皆是本心生萬種法。故經云。心生種種法生。心滅種種法滅。若欲成就種智。須達一相三昧．一行三昧。若於一切處而不住相。於彼相中不生憎愛。亦無取捨。不念利益成壞等事。安閒恬靜。虗融澹泊。此名一相三昧。若於一切處行住坐臥。純一直心。不動道場。真成淨土。此名一行三昧。若人具二三昧。如地有種。含藏長養。成就其實。一相一行。亦復如是。我今說法。猶如時雨。溥潤大地。汝等佛性。譬之種子。遇茲霑洽。悉得發生。承吾旨者。決獲菩提。依吾行者。定證妙果。聽吾偈曰。心地含諸種。普雨悉皆萌。頓悟花情已。菩提果自成。　說偈已。復曰。其法無二。其心亦然。其道清淨。亦無諸相。汝等慎勿觀靜。及空其心。此心本淨。無可取捨。各自努力。隨緣好去。

秦䟦陀禪師

問生法師。講何經論。　生曰。大般若經。　師曰。作麼生說色空義。　曰。眾微聚曰色。眾微無自性曰空。　師曰。眾微未聚。喚作甚麼。生罔措。　師又問。別講何經論。　曰。大涅槃經。　師曰。如何說涅槃之義。　曰。涅而不生。槃而不滅。不生不滅。故曰涅槃。　師曰。這箇是如來涅槃。那箇是法師涅槃。　曰。涅槃之義。豈有二耶。某甲祇如此。未審禪師如何說涅槃。　師拈起如意。曰。還見麼。　曰。見。　師曰。見箇甚麼。　曰。見禪師手中如意。　師將如意擲於地。曰。見麼。　曰。見。　師曰。見箇甚麼。　曰。見禪師手中如意墮地。　師斥曰。觀公見解。未出常流。何得名喧宇宙。拂衣而去。　其徒懷疑不已。乃追師扣問。我師說色空涅槃。不契。未審禪師如何說色空義。　師曰。不道汝師說得不是。汝師祇說得果上色空。不會說得因中色空。　其徒曰。如何是因中色空。　師曰。一微空故眾微空。眾微空故一微空。一微空中無眾微。眾微空中無一微。

寶誌禪師

師問一梵僧。承聞尊者喚我作屠兒。曾見我殺生麼。　曰見。　師曰。有見見。無見見。不有不無見。若有見見。是凡夫見。無見見。是聲聞見。不有不無見。是外道見。未審尊者如何見。　梵僧曰。你有此等見耶。　師垂語曰。終日拈香擇火。不知身是道場。　又曰。京都鄴都浩浩。還是菩提大道。　又曰。如我身空諸法空。千品萬類悉皆同。

迷悟不二頌　迷時以空為色。悟即以色為空。迷悟本無差別。色空究竟還同。愚人喚南作北。智者達無西東。欲覓如來妙理。常在一念之中。陽燄本非其水。渴鹿狂趁怱怱。自身虗假不實。將空更欲覓空。世人迷倒至甚。如犬吠雷叿叿。

大乘讚七首　大道常在目前。雖在目前難覩。若欲悟道真體。莫除聲色煩惱。煩惱本來空寂。妄情遞相纏遶。一切如影如響。不知何惡何好。有心取相為實。定知見性不了。若欲作業求佛。佛是生死大兆。生死業常隨身。黑闇獄中未曉。悟理本來無異。覺後誰晚誰早。法界量同太虗。眾生智心自小。但能不起吾我。涅槃法食常飽(一)。妄身臨鏡照影。影與妄身不殊。但欲去影留形。不知身本同虗。身本與影不異。不得一有一無。若欲存一捨一。永與直理相疏。更若愛聖憎凡。生死海裏沈浮。煩惱因心有故。無心煩惱何居。不勞分別取相。自然得道須臾。夢時夢中造作。覺時覺境都無。翻思覺時與夢。顛倒二見不殊。改迷取覺求利。何異販賣商徒。動靜兩忘常寂。自然契合真如。若言眾生異佛。迢迢與佛常疏。佛與眾生不二。自然究竟無餘(二)。法性本來常寂。蕩蕩無有邊畔。安心取捨之間。被他二境迴換。斂容入定坐禪。攝境安心覺觀。機關木人修道。何時得達彼岸。諸法本空無著。境似浮雲會散。忽悟本性元空。恰似熱病得汗。無智人前莫說。打你色身星散(三)。報你眾生直道。非有即是非無。非有非無不二。何須對有論虗。有無妄心立號。一破一箇不居。兩名由爾情作。無情即是真如。若欲存情覓佛。將網山上羅魚。徒費功夫無益。幾許枉用功夫。不解即心即佛。真似騎驢覓驢。一切不憎不愛。這箇煩惱須除。除之則須除身。除身無佛無因。無佛無因可得。自然無法無人(四)。內見外見總惡。佛道魔道俱錯。被此二大波旬。便見厭苦求樂。生死悟本體空。佛魔何處立脚。只由妄情分別。前身後身孤薄。輪迴六道不停。結業不能除却。眾生身同太虗。煩惱何處安著。但無一切希求。煩惱自然消落(五)。世間幾許癡人。將道復欲求道。廣尋諸義紛紛。自救己身不了。專尋他文亂說。自稱至理妙好。徒勞一生虗過。永劫沈淪生老。濁愛纏心不捨。清淨智心自惱。真如法界叢林。反作荊棘荒草。但執黃葉為金。不悟棄金求寶。所以失念狂走。強力裝持相好。口內誦經誦論。心裏尋常枯槁。一朝覺本心空。具足真如不少(六)。聲聞心心斷惑。能斷之心是賊。賊賊遞相除遣。何時了本語默。口內誦經千卷。體上問經不識。不解佛法圓通。徒勞尋行數墨。頭陀阿練苦行。希望後身功德。希望即是隔聖。大道何由可得。譬如夢裏渡河。船師渡過河北。忽覺牀上安眠。失却渡船軌則。船師及彼渡人。兩箇本不相識。眾生迷倒羈絆。往來三界疲極。覺悟生死如夢。一切求心自息(七)。

明州布袋和尚

師有偈曰。我有一布袋。虗空無罣礙。展開徧十方。入時觀自在。吾有三寶堂。裏空無色相。不高亦不低。無遮亦無障。學者體不如。求者難得樣。智慧解安排。千中無一匠。四門四果生。十方盡供養。吾有一軀佛。世人皆不識。不塑亦不裝。不雕亦不刻。無一滴灰泥。無一點彩色。人畫畫不成。賊偷偷不得。體相本自然。清淨非拂拭。雖然是一軀。分身千百億。

又偈曰。彌勒真彌勒。分身千百億。時時示時人。時人自不識。

師有歌曰。只箇心心心是佛。十方世界最靈物。縱橫妙用可憐生。一切不如心真實。騰騰自在無所為。閒閒究竟出家兒。若覩目前真大道。不見纖毫也大奇。萬法何殊心何異。何勞更用尋經義。心王本自絕多知。智者祇明無學地。非聖非凡復若何。不強分別聖情孤。無價心珠本圓淨。凡名異相妄空呼。人能弘道道分明。無量清高稱道情。攜錫若登故國路。莫愁諸處不聞聲。

南嶽慧思禪師

師示眾曰。道源不遠。性海非遙。但向己求。莫從他覓。覓即不得。得亦不真。

偈曰。頓悟心源開寶藏。隱顯靈通現真相。獨行獨坐常巍巍。百億化身無數量。縱令逼塞滿虗空。看時不見微塵相。可笑物兮無比況。口吐明珠光晃晃。尋常見說不思議。一語標名言下當。

又偈曰。天不能葢。地不能載。無去無來無障礙。無長無短無青黃。不在中間及內外。超羣出眾太虗玄。指物傳心人不會。

清涼澄觀國師

師答皇太子問心要書。其詞曰。　至道本乎一心。心法本乎無住。無住心體。靈知不昧。性相寂然。包含德用。該攝內外。能深能廣。非有非空。不生不滅。無終無始。求之而不得。棄之而不離。迷現量。則惑苦紛然。悟真性。則空明廓徹。雖即心即佛。惟證者方知。然有證有知。則慧日沈沒於有地。若無照無悟。則昏雲掩蔽於空門。　若一念不生。則前後際斷。照體獨立。物我皆如。直造心源。無智無得。不取不捨。無對無修。然迷悟更依真妄相待。若求真棄妄。猶棄影勞形。若體妄即真。猶處陰影滅。若無心忘照。則萬慮都捐。若任運寂知。則眾行爰起。放曠任其去住。靜鑒覺其源流。語默不失玄微。動靜未離法界。言止則雙忘知寂。論觀則雙照寂知。語證則不可示人。說理則非證不了。是以悟寂無寂。真知無知。以知寂不二之一心。契空有雙融之中道。無住無著。莫攝莫收。是非兩忘。能所雙絕。　斯絕亦寂。則般若現前。般若非心外新生。智性乃本來具足。然本寂不能自現。實由般若之功。般若之與智性。翻覆相成。本智之與始修。實無兩體。雙亡證入。則妙覺圓明。始末該融。則因果交徹。心心作佛。無一心而非佛心。處處成道。無一塵而非佛國。故真妄物我。舉一全收。心佛眾生。渾然齊致。是知迷則人隨於法。法法萬差而人不同。悟則法隨於人。人人一智而融萬境。言窮慮絕。何果何因。體本寂寥。孰同孰異。惟忘懷虗朗。消息沖融。其猶透水月華。虗而可見。無心鑒象。照而常空矣。

青原靜居行思禪師

師令遷持書與南嶽讓和尚。曰。汝達書了。速回。吾有箇鈯斧子與汝住山。　遷至彼。未呈書。便問。不慕諸聖。不重己靈時如何。　嶽曰。子問太高生。何不向下問。　遷曰。寧可永劫受沈淪。不從諸聖求解脫。嶽便休。遷便回。　師問。子返何速。書信達否。　遷曰。書亦不通。信亦不達。去日蒙和尚許箇鈯斧子。祇今便請。師垂一足。遷便禮拜。尋辭往南嶽。

荷澤神會參。師問。甚處來。　曰。曹溪。　師曰。曹溪意旨如何。會振身而立。　師曰。猶帶瓦礫在。　曰。和尚此間莫有真金與人麼。　師曰。設有。汝向甚麼處著。

僧問。如何是佛法大意。　師曰。廬陵米作麼價。

江西馬祖道一禪師

師一日謂眾曰。汝等諸人。各信自心是佛。此心即是佛心。達摩大師從南天竺國來至中華。傳上乘一心之法。令汝等開悟。楞伽經以佛語心為宗。無門為法門。夫求法者。應無所求。心外無別佛。佛外無別心。不取善。不捨惡。淨穢兩邊俱不依怙。達罪性空。念念不可得。無自性故。故三界惟心。森羅萬象。一法之所印。凡所見色。皆是見心。心不自心。因色故有。汝但隨時言說。即事即理。都無所礙。菩提道果。亦復如是。於心所生。即名為色。知色空故。生即不生。若了此意。乃可隨時著衣喫飯。長養聖胎。任運過時。更有何事。聽吾偈曰。心地隨時說。菩提亦祗寧。事理俱無礙。當生即不生。

一日。示眾云。道不用修。但莫污染。何為污染。但有生死心。造作趣向。皆是污染。若欲直會其道。平常心是道。何謂平常心。無造作．無是非．無取捨．無斷常．無凡聖。故經云。非凡夫行．非聖賢行。是菩薩行。只如今行住坐臥。應機接物盡是道。道即是法界。乃至河沙妙用。不出法界。若不然者。云何言心地法門。云何言無盡燈。一切法皆是心法。一切名皆是心名。萬法皆從心生。心為萬法之根本。故經云。識心達本源。故號為沙門。名等．義等。一切諸法皆等。純一無雜。　隨時自在。建立法界。盡是法界。若立真如。盡是真如。若立理。一切法盡是理。若立事。一切法盡是事。舉一千從。事理無差。盡是妙用。更無別理。皆由心之迴轉。譬如月影有若干。真月無若干。諸源水有若干。水性無若干。森羅萬象有若干。虗空無若干。說道理有若干。無礙慧無若干。種種成立。皆由一心也。建立亦得。掃蕩亦得。盡是妙用。妙用盡是自家。一切法皆是佛法。諸法即是解脫。解脫者即是真如。諸法不出於真如。在纏名如來藏。出纏號淨法身。體無增減。能大能小。能方能圓。應物現形。如水中月。滔滔運用。不立根苗。不盡有為。不住無為。有為是無為之用。無為是有為之依。　了達無二。名平等性。性無有異。用則不同。在迷為識。在悟為智。順理為悟。順事為迷。迷則迷自本心。悟則悟自本性。一悟永悟。不復更迷。如日出時。不合於暗。智慧日出。不與煩惱暗俱。了心境界。妄想即除。妄想既除。即是無生。若見此理。真正合道。隨緣度日。坐起相隨。戒行增薰。積於淨業。但能如是。何慮不通。久立。珍重。

僧問。離四句。絕百非。請師直指西來意。　師曰。我今日勞倦。不能為汝說。問取智藏去。　僧去問西堂。堂云。何不問和尚。　僧云。和尚教來問。　堂云。我今日頭痛。不能為汝說。問取海兄去。　僧又去問百丈。丈云。我到這裏却不會。　僧却回。舉似師。師曰。藏頭白。海頭黑。

龐居士問。不昧本來人。請師高著眼。師直下覰。　士曰。一種沒弦琴。唯師彈得妙。師直上覰。士禮拜。師歸方丈。　士隨後曰。適來弄巧成拙。

洪州廉使問曰。喫酒肉即是。不喫即是。　師曰。若喫。是中丞祿。不喫。是中丞福。

師示疾。院主問。和尚近日尊候如何。　師曰。日面佛．月面佛。

石頭希遷禪師

一日。青原問師曰。有人道嶺南有消息。　師曰。有人不道嶺南有消息。　曰。若恁麼。大藏小藏從何而來。　師曰。盡從這裏去。原然之。

僧問。如何是解脫。　師曰。誰縛汝。　問。如何是淨土。　師曰。誰垢汝。　問。如何是涅槃。　曰。誰將生死與汝。

師問新到。從甚麼處來。　曰。江西來。　師曰。見馬大師否。　曰。見。　師乃指一橛柴曰。馬師何似這箇。僧無對。　却回。舉似馬祖。祖曰。汝見橛柴大小。　曰。沒量大。　祖曰。汝甚有力。　曰。何也。　祖曰。汝從南嶽負一橛柴來。豈不是有力。

問。如何是西來意。　師曰。問取露柱。　曰。學人不會。　師曰。我更不會。

大顛問。道有道無俱是謗。請師除。　師曰。一物亦無。除箇甚麼。　師却問。併却咽喉唇吻道將來。　顛曰。無這箇。　師曰。若恁麼。汝即得入門。

道悟問。如何是佛法大意。　師曰。不得不知。　曰。向上更有轉處也無。　師曰。長空不礙白雲飛。

問。如何是禪。　師曰。碌甎。　問。如何是道。　師曰。木頭。

師因看肇論。至會萬物為己者。其唯聖人乎。乃拊几曰。聖人無己。靡所不己。法身無象。誰云自他。圓鑑靈照於其間。萬象體玄而自現。境智非二。孰云去來。至哉斯語也。遂掩卷。不覺寢。夢與六祖同乘一龜。游泳深池之內。覺而念曰。靈龜者。智也。深池者。性海也。吾與祖師同乘靈智。游性海矣。遂著參同契。

上堂。吾之法門。先佛傳授。不論禪定精進。唯達佛之知見。即心即佛。心佛眾生。菩提煩惱。名異體一。汝等當知。自己心靈。體離斷常。性非垢淨。湛然圓滿。凡聖齊同。應用無方。離心意識。三界六道。惟自心現。水月鏡像。豈有生滅。汝能知之。無所不備。

鳥窠道林禪師

有侍者會通。一日欲辭去。師問曰。汝今何往。　對曰。會通為法出家。和尚不垂慈誨。今往諸方學佛法去。　師曰。若是佛法。吾此間亦有少許。　曰。如何是和尚佛法。師於衣上拈起布毛吹之。通遂領悟玄旨。

南陽慧忠國師

肅宗問。如何是十身調御。　師乃起立曰。會麼。　帝曰。不會。　師曰。與老僧過淨瓶來。　又曰。如何是無諍三昧。　師曰。檀越蹋毗盧頂上行。　帝曰。此意如何。　師曰。莫認自己清淨法身。

肅宗到。師指石獅子云。陛下。這石獅子奇特。下取一轉語。　帝曰。朕下語不得。請師下語。　師曰。山僧罪過。　後耽源問。皇帝還會麼。　師曰。皇帝會且置。你作麼生會。

師問紫璘供奉。佛是甚麼義。　曰。覺義。　師曰。佛曾迷否。　曰。不曾迷。　師曰。用覺作麼。

供奉註思益經。師曰。凡註經。須會佛義始得。　曰。若不會佛意。爭解註經。　師令侍者盛一椀水。中著七粒米。椀面安一隻箸。問奉。是甚麼義。奉無語。　師曰。老僧意尚不會。何況佛意。

師問禪客。從何方來。　禪客曰。南方來。　師曰。南方知識如何示人。　曰。彼方知識直下示學人。即心是佛。佛是覺義。汝今悉具見聞覺知之性。此性善能揚眉瞬目。去來運用。徧於身中。挃頭頭知。挃脚脚知。故名正徧知。離此之外。更無別佛。此身即有生滅。心性無始以來未曾生滅。身生滅者。如龍換骨。蛇蛻皮。人出故宅。即身是無常。其性常也。南方所說。大約如此。　師曰。若然者。與彼先尼外道無有差別。若以見聞覺知是佛性者。淨名不應云。法離見聞覺知。若行見聞覺知。是則見聞覺知非求法也。　僧又問。法華了義。開佛知見。此復若為。　師曰。經云開佛知見。尚不言菩薩二乘。豈以眾生癡倒。便同佛之知見耶。　僧又問。阿那箇是佛心。　師曰。牆壁瓦礫是。　僧曰。與經大相違也。涅槃云。離牆壁無情之物。故名佛性。今云是佛心。未審心之與性為別不別。　師曰。迷即別。悟即不別。　曰。經云。佛性是常。心是無常。今云不別。何也。　師曰。汝但依語。而不依義。譬如寒月。水結為冰。及至暖時。冰釋為水。眾生迷時。結性成心。眾生悟時。釋心成性。若執無情無佛性者。經不應言三界唯心。宛是汝自違經。吾不違也。　問。無情既有佛性。還解說法否。　師曰。他熾然常說。無有間歇。　曰。某甲為甚麼不聞。　師曰。汝自不聞。　曰。誰人得聞。　師曰。諸聖得聞。　曰。眾生應無分耶。　師曰。我為眾生說。不為諸聖說。　曰。某甲聾瞽。不聞無情說法。師應合聞。　師曰。我亦不聞。　曰。師既不聞。爭知無情解說法。　師曰。賴我不聞。我若得聞。則齊於諸聖。汝則不聞我說法。　曰。師但說無情有佛性。有情復若為。　師曰。無情尚爾。況有情耶。　曰。若然者。南方知識云見聞覺知是佛性。應不合判同外道。　師曰。不道他無佛性。外道豈無佛性耶。但緣見錯。於一法中而生二見。故言非也。　曰。佛身無罣礙。今以有為窒礙之物而作佛身。豈不乖於聖旨。　師曰。大品經云。不可離有為而說無為。汝信色是空否。　曰。佛之誠言。那敢不信。　師曰。色既是空。寧有罣礙。　曰。佛性一種。為別。　師曰。不得一種。　曰。何也。　師曰。或有全不生滅。或半生半滅。半不生滅。　曰。孰為此解。　師曰。我此間佛性全無生滅。汝南方佛性半生半滅。半不生滅。　曰。如何區別。　師曰。此則身心一如。身外無餘。所以全不生滅。汝南方身是無常。神性是常。所以半生半滅。半不生滅。　曰。和尚色身豈得便同法身不生滅耶。　師曰。汝那得入於邪道。　曰。學人早晚入邪道。　師曰。汝不見金剛經。色見聲求。皆行邪道。今汝所見。不其然乎。　曰。師亦言即心是佛。南方知識亦爾。那有異同。師不應自是而非他。　師曰。或名異體同。或名同體異。因茲濫矣。只如菩提涅槃。真如佛性。名異體同。真心妄心。佛智世智。名同體異。緣南方錯將妄心言是真心。認賊為子。有取世智。稱為佛智。猶如魚目而亂明珠。不可雷同。事須甄別。

常州僧靈覺問曰。發心出家。本擬求佛。未審如何用心即得。　師曰。無心可用。即得成佛。　曰。無心可用。阿誰成佛。　師曰。無心自成佛。成佛亦無心。　曰。無心即成佛。和尚即今成佛未。　師曰。心尚自無。誰言成佛。若有佛可成。還是有心。有心即有漏。何處得無心。　曰。既無佛可成。和尚還得佛用否。　師曰。心尚自無。用從何有。　曰。茫然都無。莫落斷見否。　師曰。本來無見。阿誰道斷。　曰。本來無見。莫落空否。　師曰。無空可落。　曰。有可墮否。　師曰。空既是無。墮從何立。　曰。山中逢見虎狼。如何用心。　師曰。見如不見。來如不來。彼即無心。惡獸不能加害。　曰。寂然無事。獨脫無心。名為何物。　師曰。名金剛大士。　曰。金剛大士有何體段。　師曰。本無形段。　曰。既無形段。喚何物作金剛大士。　師曰。喚作無形段金剛大士。　曰。金剛大士有何功德。　師曰。一念與金剛相應。能滅殑伽沙劫生死重罪。得見殑伽沙諸佛。其金剛大士功德無量。非口所說。非意所陳。無人能破壞者。更不須問。任意游行。獨脫無畏。常有河沙賢聖之所覆護。所在之處。常得河沙天龍八部之所恭敬。河沙善神來護。永無障礙。何處不得逍遙。

僧問。古德云。青青翠竹盡是法身。鬱鬱黃花無非般若。有人不許。云是邪說。亦有信者。云不思議。不知若為。　師曰。此蓋普賢．文殊境界。非諸凡小而能信受。皆與大乘了義經意合。故華嚴經云。佛身充滿於法界。普現一切羣生前。隨緣赴感靡不周。而常處此菩提座。翠竹既不出於法界。豈非法身乎。又般若經云。色無邊。故般若亦無邊。黃花既不越於色。豈非般若乎。深遠之言。不省者難為措意。於是禪客作禮而去。

僧問。若為得成佛去。　師曰。佛與眾生。一時放却。當處解脫。　曰。作麼生得相應去。　師曰。善惡不思。自見佛性。　曰。若為得證法身。　師曰。越毗盧之境界。　曰。清淨法身作麼生得。　師曰。不著佛求耳。　曰。阿那箇是佛。　師曰。即心是佛。　曰。心有煩惱否。　師曰。煩惱性自離。　曰。豈不斷耶。　師曰。斷煩惱者。即名二乘。煩惱不生。名大涅槃。　曰。坐禪看靜。此復若為。　師曰。不垢不淨。寧用起心而看淨相。　曰。禪師見十方虗空是法身否。　師曰。以想心取之。則是顛倒見。　曰。即心是佛。還用修萬行否。　師曰。諸聖尚皆具二嚴。豈可撥無因果耶。

師將涅槃。辭代宗。代宗曰。師滅度後。弟子將何所記。　師曰。告檀越造取一所無縫塔。　帝曰。就師請取塔樣。　師良久曰。會麼。　帝曰。不會。　師曰。貧道去後。弟子應真却知此事。乞詔問之。　後詔應真問前語。真良久曰。聖上會麼。　帝曰。不會。　真述偈曰。湘之南。潭之北。中有黃金充一國。無影樹下合同船。瑠璃殿上無知識。

耽源應真禪師

麻谷問。十二面觀音豈不是聖。　師曰。是。麻谷與師一摑。　師曰。想汝未到此境。

圭峰宗密禪師

山南溫造尚書問。悟理息妄之人不復結業。一期壽終之後。靈性何依。　師曰。一切眾生。無不具有覺性。靈明空寂。與佛何殊。但以無始劫來。未曾了悟。妄執身為我相。故生愛惡等情。隨情造業。隨業受報。生．老．病．死。長劫輪迴。然身中覺性未曾生死。如夢被驅役。而身本安閒。如水作冰。而濕性不易。若能悟此性即是法身。本自無生。何有依托。靈靈不昧。了了常知。無所從來。亦無所去。然多生妄執。習以性成。喜．怒．哀．樂。微細流注。真理雖然頓達。此情難以卒除。須常覺察。損之又損。如風頓止。波浪漸停。豈可一生所修。便同諸佛力用。但可以空寂為自體。勿認色身。以靈知為自心。勿認妄念。妄念若起。都不隨之。即臨命終時。自然業不能繫。雖有中陰。所向自由。天上人間。隨意奇托。若愛惡之念已泯。即不受分段之身。自能易短為長。易麤為妙。　宗密有八句偈顯示此意。於尚書處誦之。偈曰。作有義事。是惺悟心。作無義事。是狂亂心。狂亂隨情念。臨終被業牽。惺悟不由情。臨終能轉業。　情中欲作而察理不應。即須便止。情中不欲作而照理相應。即須便作。但由是非之理。不由愛惡之情。即臨命終時。業不能繫。隨意自在。天上人間也。通而言之。但朝暮之間。所作被情塵所牽。即臨終被業所牽而受生。若所作所為。由於覺智。不由情塵。即臨終由我自在而受生。不由業也。當知欲驗臨終受生自在不自在。但驗尋常行心於塵境自由不自由。

無名老宿

師曰。祖師九年面壁。為訪知音。若恁麼會。喫鐵棒有日在。祖師九年面壁。何不慚惶。若恁麼會。更買草鞋行脚三十年。

百丈懷海禪師

馬祖一日問師。甚麼處來。　師曰。山後來。　祖曰。逢著一人麼。　曰。不逢著。　祖曰。為甚麼不逢著。　曰。若逢著。即舉似和尚。　祖曰。甚麼處得這消息來。　曰。某甲罪過。　祖曰。却是老僧罪過。

師謂眾曰。有一人長不喫飯不道飢。有一人終日喫飯不道飽。

師一日侍馬祖行次。見一羣野鴨飛過。祖曰。是甚麼。　師曰。野鴨子。　祖曰。甚處去也。　師曰。飛過去也。祖遂把師鼻扭。負痛失聲。　祖曰。又道飛過去也。師於言下有省。

師令僧。去章敬處。見伊上堂說法。你便展開坐具。禮拜。起將一隻鞋。以袖拂却上塵。倒頭覆下。　其僧到章敬。一依師旨。章敬云。老僧罪過。

有僧問。抱璞投師。請師一鑑。　師曰。昨夜南山虎齩大蟲。　曰。不謬真詮。為甚麼不垂方便。　師曰。掩耳偷鈴漢。　曰。不遇中郎鑑。還同野舍薪。師便打。　曰。蒼天。蒼天。　師曰。得與麼多口。　曰。罕遇知音。拂袖便行。　師曰。百丈今日輸却一半。

南泉普願禪師

師玩月次。僧問。幾時得似這箇去。　師曰。王老師二十年前亦恁麼來。　曰。即今作麼生。師便歸方丈。

師問黃檗。定慧等學。明見佛性。此理如何。　檗曰。十二時中不依倚一物。　師曰。莫是長老見處麼。　檗曰。不敢。　師曰。漿水錢且置。草鞋錢教阿誰還。

師與魯祖．歸宗．杉山四人離馬祖處。各謀住菴。於中路相別次。師插下拄杖云。道得也被這箇礙。道不得也被這箇礙。　宗拽拄杖打師一下。云。也只是這箇。王老師說甚麼礙不礙。　魯云。只此一句語。大播天下。

陸大夫向師道。肇法師也甚奇怪。解道。天地與我同根。萬物與我一體。　師指庭前牡丹花曰。大夫。時人見此一株花。如夢相似。陸罔測。

僧問。師歸丈室。將何指南。　師曰。昨夜三更失却牛。天明起來失却火。

師示眾云。喚作如如。早是變了也。如今師僧須向異類中行。　歸宗云。雖行畜生行。不得畜生報。　師云。孟八郎漢又與麼去也。

師問僧云。夜來好風。　僧云。夜來好風。　師云。吹折門前一株松。　僧云。吹折門前一株松。　次問一僧云。夜來好風。　僧云。是甚麼風。　師云。吹折門前一株松。　僧云。是甚麼松。　師云。一得一失。

師云。三世諸佛不知有。貍奴白牯却知有　大溈智云。三世諸佛既不知有。貍奴白牯又何曾夢見。灼然須知向上有知有底人始得。

師問維那。今日普請作甚麼。　對曰。拽磨。　師曰。磨從你拽。不得動著磨中心樹子。那無語。

師在方丈與杉山向火次。師曰。不用指東指西。直下本分事道來。杉山插火箸叉手。　師曰。雖然如是。猶較王老師一線道。

鹽官海昌齊安國師

僧問。如何是本身盧舍那。　師曰。與老僧過淨瓶來。僧將淨瓶至。　師曰。却安舊處著。僧送至本處。復來詰問。　師曰。古佛過去久矣。

歸宗智常禪師

師嘗與南泉同行。後忽一日相別。煎茶次。南泉問曰。從來與師兄商量語句。彼此已知。此後或有人問畢竟事。作麼生。　師曰。這一片地大好卓菴。　南泉曰。卓菴且置。畢竟事作麼生。師乃打翻茶銚。便起。　南泉曰。師兄喫茶了。普願未喫茶。　師曰。作這箇語話。滴水也難銷。

幽州寶積禪師

上堂。夫心月孤懸。光吞萬象。光非照境。境亦非存。光境俱亡。復是何物。

上堂。禪德。可中學道。似地擎山。不知山之孤峻。如石含玉。不知玉之無瑕。若如此者。是名出家。故導師云。法本不相礙。三際亦復然。無為無事人。猶是金鎖難。所以靈源獨耀。道絕無生。大智非明。真空無跡。真如凡聖。皆是夢言。佛及涅槃。並為增語。禪德。直須自看。無人替代。

上堂。三界無法。何處求心。四大本空。佛依何住。璿璣不動。寂爾無言。覿面相呈。更無餘事。珍重。

石鞏慧藏禪師

師問西堂。汝還解捉得虗空麼。　西堂曰。捉得。　師曰。作麼生捉。西堂以手撮虗空。　師曰。汝不解捉。　西堂却問。師兄作麼生捉。　師把西堂鼻孔拽。西堂作忍痛聲曰。太煞拽人鼻孔。直欲脫去。　師曰。直須恁麼捉虗空始得。

鵝湖大義禪師

唐憲宗詔入麟德殿論義。有法師問。欲界無禪。禪居色界。此土憑何而立禪。　師曰。法師祇知欲界無禪。不知禪界無欲。　曰。如何是禪。師以手點空。法師無對。　帝曰。法師講無窮經論。祇這一點。尚不奈何。　師却問諸碩德曰。行住坐臥。畢竟以何為道。　有對。知者是道。　師曰。不可以智知。不可以識識。安得知者是乎。　有對。無分別者是。　師曰。善能分別諸法相。於第一義而不動。安得無分別是乎。　有對。四禪八定是。　師曰。佛身無為。不墮諸數。安在四禪八定耶。眾皆杜口。

伊闕伏牛自在禪師

上堂曰。即心即佛。是無病求藥句。非心非佛。是藥病對治句。　僧問。如何是脫灑底句。　師曰。伏牛山下古今傳。

興善惟寬禪師

僧問。狗子還有佛性否。　師曰。有。　曰。和尚還有否。　師曰。我無。　曰。一切眾生皆有佛性。和尚因何獨無。　師曰。我非一切眾生。　曰。既非眾生。莫是佛否。　師曰。不是佛。　曰。究竟是何物。　師曰。亦不是物。　曰。可見可思否。　師曰。思之不及。議之不得。故曰不可思議。　問。道在何處。　師曰。祇在目前。　曰。我何不見。　師曰。汝有我故。所以不見。　曰。我有我故即不見。和尚還見否。　師曰。有汝有我。展轉不見。　曰。無我無汝。還見否。　師曰。無汝無我。阿誰求見。

楊岐甄叔禪師

示眾曰。羣靈一源。假名為佛。體竭形消而不滅。金流朴散而常存。性海無風。金波自涌。心靈絕兆。萬像齊照。體斯理者。不言而徧歷河沙。不用而功益玄化。如何背覺反合塵勞。於陰界中妄自囚執。

潭州華林善覺禪師

師常持錫杖夜出林麓間。七步一振錫。一稱觀音名號。夾山問。遠聞和尚念觀音。是否。　師曰。然。　山曰。騎却頭時如何。　師曰。出頭即從汝騎。不出頭。騎甚麼。山無對。

僧參。方展坐具。師曰。緩。緩。　曰。和尚見甚麼。　師曰。可惜許。磕破鐘樓。其僧從此悟入。

觀察使裴休訪之。問曰。還有侍者否。　師曰。有一兩箇。祇是不可見客。　裴曰。在甚麼處。　師乃喚。大空。小空。　時二虎自菴後而出。裴覩之驚悸。師語虎曰。有客。且去。二虎哮吼而去。　裴問曰。師作何行業。感得如斯。　師乃良久曰。會麼。　曰。不會。　師曰。山僧常念觀世音。

襄州龐蘊居士

至藥山。山命十禪客相送。至門首。士乃指空中雪曰。好雪。片片不落別處。　有全禪客曰。落在甚處。士遂與一掌。　全曰。也不得草草。　士曰。恁麼稱禪客。閻羅老子未放你在。　全曰。居士作麼生。　士又掌曰。眼見如盲。口說如瘂。

偈曰。心如境亦如。無實亦無虗。有亦不管。無亦不拘。不是聖賢。了事凡夫。易復易。即此五蘊有真智。十方世界一乘同。無相法身豈有二。若捨煩惱入菩提。不知何方有佛地。

藥山惟儼禪師

師參禮馬祖。於言下契悟。便禮拜。祖曰。你見甚麼道理便禮拜。　師曰。某甲在石頭處。如蚊子上鐵牛。　祖曰。汝既如是。善自護持。

侍奉三年。一日。祖問。子近日見處作麼生。　師曰。皮膚脫落盡。惟有一真實。　祖曰。子之所得。可謂協於心體。布於四肢。既然如是。將三條篾束取肚皮。隨處住山去。　師曰。某甲又是何人。敢言住山。　祖曰。不然。未有常行而不住。未有常住而不行。欲益無所益。欲為無所為。宜作舟航。無久住此。師乃辭祖返石頭。

一日。在石上坐次。石頭問曰。汝在這裏作麼。　師曰。一物不為。　頭曰。恁麼即閒坐也。　曰。若閒坐。即為也。　頭曰。汝道不為。不為箇甚麼。　曰。千聖亦不識。　頭以偈讚曰。從來共住不知名。任運相將祇麼行。自古上賢猶不識。造次凡流豈可明。

石頭垂語曰。言語動用沒交涉。　師曰。非言語動用亦沒交涉。　頭曰。我這裏針劄不入。　師曰。我這裏如石上栽花。頭然之。

坐次。道吾．雲巖侍立。師指按山上枯榮二樹問道吾曰。枯者是。榮者是。　吾曰。榮者是。　師曰。灼然一切處光明燦爛去。　又問雲巖。枯者是。榮者是。　巖曰。枯者是。　師曰。灼然一切處放教枯澹去。　高沙彌忽至。師曰。枯者是。榮者是。　彌曰。枯者從他枯。榮者從他榮。　師顧道吾．雲巖曰。不是。不是。

僧問。平田淺草。麈鹿成羣。如何射得麈中主。　師曰。看箭。僧放身便倒。　師曰。侍者。拖出這死漢。僧便走。　師曰。弄泥團漢有甚麼限。

看經次。僧問。和尚尋常不許人看經。為甚麼却自看。　師曰。我祇圖遮眼。　曰。某甲學和尚還得也無。　師曰。你若看。牛皮也須穿。

師坐次。僧問。兀兀地思量甚麼。　師曰。思量箇不思量底。　曰。不思量底如何思量。　師曰。非思量。

朗州刺史李翱。問師何姓。　師曰。正是時。　李不委。却問院主。某甲適來問和尚姓。和尚曰。正是時。未審姓甚麼。　主曰。恁麼則姓韓也。　師聞。乃曰。得恁麼不識好惡。若是夏時對他。便是姓熱　李初嚮師玄化。屢請不赴。乃躬謁師。師執經卷不顧。侍者曰。太守在此。　李性褊急。乃曰。見面不如聞名。拂袖便去。　師曰。太守何得貴耳賤目。　李回拱謝。問曰。如何是道。　師以手指上下。曰。會麼。　曰。不會。　師曰。雲在青天水在瓶。　李欣然作禮。述偈曰。鍊得身形似鶴形。千株松下兩函經。我來問道無餘話。雲在青天水在瓶。　李又問。如何是戒定慧。　師曰。貧道這裏無此閒家具。李罔測玄旨。　師曰。太守欲保任此事。須向高高山頂立。深深海底行。閨閣中物捨不得。便為滲漏。

潭州長髭曠禪師

師曹溪禮祖塔回。參石頭。頭問。甚麼處來。　曰。嶺南來。　頭曰。大庾嶺頭一鋪功德。成就也未。　師曰。成就久矣。祇欠點眼在。　頭曰。莫要點眼麼。　師曰。便請。頭乃垂下一足。師禮拜。　頭曰。汝見箇甚麼道理便禮拜。　師曰。據某甲所見。如紅爐上一點雪。

天王道悟禪師

師謁馬祖。祖曰。識取自心本來是佛。不屬漸次。不假修持。體自如如。萬德圓滿。師於言下大悟。　祖囑曰。汝若住持。莫離舊處。　師蒙旨已。便返荊門。去郭不遠。結草為廬。節使來訪。師不為加禮。使怒。擒師擲江中。及歸。見徧衙火發。且聞空中天王神瞋責聲。遂哀悔設拜。煙燄頓息。宛然如初。乃躬往江邊迎師。見師在水。都不濕衣。益自敬重。於府西造天王寺供師。

龍潭信問。從上相承底事如何。　師曰。不是明汝來處不得。　潭曰。這箇眼目幾人具得。　師曰。淺草易為長蘆。

師常云。快活。快活。及臨終時。叫苦。苦。又云。閻羅王來取我也。　院主問曰。和尚當時被節使拋向水中。神色不動。如今何得恁麼地。　師舉枕子云。汝道當時是。如今是。院主無對。

黃檗希運禪師

百丈一日因普請開田回。問師曰。運闍黎。開田不易。　師曰。隨眾作務。　丈曰。有煩道用。　師曰。爭敢辭勞。　丈曰。開得多少田。師將钁築地三下。丈便喝。師掩耳而去。

一日。捧鉢向南泉位上坐。泉入堂見。乃問。長老甚年行道。　師曰。威音王已前。　泉曰。猶是王老師兒孫。下去。師便過第二位坐。泉休去。

泉一日曰。老僧有牧牛歌。請長老和。　師曰。某甲自有師在。　師辭南泉。泉門送。提起師笠曰。長老身材沒量大。笠子太小生。　師曰。雖然如此。大千世界總在裏許。　泉曰。王老師呢。師戴笠便行。

裴相國一日托一尊佛於師前跪曰。請師安名。　師召曰。裴休。公應諾。　師曰。與汝安名竟。公禮拜。

師一日揑拳曰。天下老和尚總在這裏。我若放一線道。從汝七縱八橫。若不放過。不消一揑。　僧問。放一線道時如何。　師曰。七縱八橫。　曰。不放過不消一揑時如何。　師曰。普。

示裴公美曰。諸佛與一切眾生。唯是一心。更無別法。此心無始已來。不曾生不曾滅．不青不黃。無形無相。不屬有無。不計新舊。非長非短。非大非小。惟此一心即是佛。佛與眾生。更無別異。若觀佛作清淨．光明．解脫之相。觀眾生作垢濁．暗昧．生死之相。作此解者。歷河沙劫終不得菩提。為著相故。唯此一心。更無微塵許法可得。即心是佛。如今學道人不悟此心體。便於心上生心。向外求佛。著相修行。皆是惡法。非菩提道。　維摩者。淨名也。淨者。性也。名者。相也。性相不異。故號淨名。諸大菩薩所表者。人皆有之。不離一心。悟之即是。今學道人不向自心中悟。乃於心外著相取境。皆與道背。恒河沙者。佛說是沙。諸佛菩薩．釋梵諸天步履而過。沙亦不喜。牛羊蟲蟻踐踏而行。沙亦不怒。珍寶馨香。沙亦不貪。糞尿臭穢。沙亦不惡。此心即無心之心。離一切相。眾生諸佛更無差別。但能無心。便是究竟。學道人若不直下無心。累劫修行終不成道。　造惡．造善皆是著相。著相造惡枉受輪迴。著相造善枉受勞苦。總不如言下便自認取本法。此法即心。心外無法。此心即法。法外無心。心自無心。亦無無心者。將心無心。心却成有。默契而已。絕諸思議。故曰。言語道斷。心行處滅。此心是本源清淨佛。人皆有之。蠢動含靈與諸佛菩薩一體不異。深自悟入。直下便是。圓滿具足。更無所欠。

師云。若欲得知要訣。但莫於心上著一物。言佛真法身猶若虗空。此是喻法身即虗空。虗空即法身。常人謂法身徧虗空處。虗空中含容法身。不知法身即虗空。虗空即法身也。若定言有虗空。虗空不是法身。若定言有法身。法身不是虗空。但莫作虗空解。虗空即法身。莫作法身解。法身即虗空。虗空與法身無異相。佛與眾生無異相。生死與涅槃無異相。煩惱與菩提無異相。離一切相。即是佛。凡夫取境。道人取心。心境雙亡。乃是真法。忘境猶易。忘心至難。人不敢忘心。恐落空。無撈摸處。不知空本無空。唯一真法界耳。

夫學道者。若以一切時中。心有常見。即是常見外道。若觀一切法空作空見者。即是斷見外道。所以三界唯心。萬法唯識。若但不說本。祇說末。不說迷。祇說悟。不說體。祇說用。總無你話論處。他一切法且本不有。今亦不無。緣起不有。緣滅不無。本亦不有。本非本故。心亦不心。心非心故。相亦非相。相非相故。所以道。無法無本心。始解心心法。法即非法。非法即法。無法無非法。故是心心法。既若如此。故知一切法性自爾。即不用愁他慮他。　如言前念是凡。後念是聖。如手翻覆一般。此是三乘教之極也。據我禪宗中。前念且不是凡。後念且不是聖。前念不是佛。後念不是眾生。所以一切色是佛色。一切聲是佛聲。舉著一理。一切理皆然。見一事。見一切事。見一心。見一切心。見一道。見一切道。一切處無不是道。見一塵。十方世界山河大地皆然。見一滴水。即見十方世界一切性水。又見一切法。即見一切心。一切法本空。心即不無。不無即妙有。有亦不有。不有即有。即真空妙有。既若如是。十方世界不出我之一心。一切微塵國土。不出我之一念。若然。說甚麼內之與外。如蜜性甜。一切蜜皆然。　世間出世間。乃至六道四生。山河大地。有性無性。元同一體。言同者。名相亦空。有亦空。無亦空。盡恒沙世界元是一空。故達摩大師從西天來至此土。經多少國土。祇覓得可大師一人。密傳心印。印你本心。以心印法。以法印心。心既如此。法亦如此。同真際。等法性。法性空中。誰是授記人。誰是成佛人。誰是得法人。他分明向你道。菩提者。不可以身得。身無相故。不可以心得。心無相故。不可以性得。性即便是本源自性天真佛故。不可以佛更得佛。不可以無相更得無相。不可以空更得空。不可以道更得道。本無所得。無得亦不可得。所以道。無一法可得。祇教你了取本心。當下了時。不得了相。無了無不了相亦不可得。如此之法。得者即得。得者。不自覺知。不得者。亦不自覺知。如此之法。從上已來。有幾人得知。所以道。天下忘己者有幾人。

師云。凡人多為境礙心。事礙理。常欲逃境以安心。屏事以存理。却不知乃是心礙境。理礙事。但令心空境自空。但令理寂事自寂。勿倒用心也。凡人多不肯空心。恐落於空。不知自心本空。愚人除事不除心。智者除心不除事。

示眾。自如來付法迦葉已來。以心印心。心心不異。印著空。即印不成文。印著物。即印不成法。故以心印心。心心不異。能印所印。俱難契會。故得者少。然心即無心。得即無得。

一日。云。學般若人。不見有一法可得。絕意三乘。惟一真實。不可云證得。謂我能證能得。皆增上慢人。法華會上拂衣而去者。皆斯徒也。故佛言。我於菩提實無所得。默契而已。　凡人臨欲終時。但觀五蘊皆空。四大無我。真心無恒。不去不來。生時性亦不來。死時性亦不去。湛然圓寂。心境一如。但能如是直下頓了。不為三世所拘繫。便是出世人也。切不得有分毫趣向。若見善相。諸佛來迎。及種種現前。亦無心隨去。若見惡相種種現前。亦無心怖畏。但自忘心。同於法界。便得自在。此即是要節也。

師云。我此禪宗從上相承已來。不曾教人求知求解。只云學道。早是接引之辭。然道亦不可學。情存學解。却成迷道。道無方所。名大乘心。此心不在內外中間。實無方所。第一不得作知解。情量若盡。心無方所。此道天真。本無名字。

僧問。妄能障自心。未審而今以何遣妄。　師云。起妄遣妄亦成妄。妄本無根。祇因分別而有。你但於凡聖兩處情盡。自然無妄。不得有纖毫依執。　云。既無依執。當何相承。　師云。以心傳心。　云。若心相傳。云何言心亦無。　師云。不得一法。名為傳心。若了此心。即是無心無法。　云。若無心無法。云何名傳。　師云。汝聞道傳心。將謂有可得耶。所以祖師云。認得心性時。可說不思議。了了無所得。得時不說知。此事若教汝會。何堪也。

問。和尚現今說法。何得言無僧亦無法。　師云。汝若見有法可說。即是以音聲求我。若見有我。即是處所。法亦無法。法即是心。所以祖師云。付此心法時。法法何曾法。無法無本心。始解心心法。實無一法可得。名坐道場。道場者。祇是不起諸見。悟法本空。喚作空如來藏。本來無一物。何處有塵埃。若得此中意。逍遙何所論。

問。聖人無心即是佛。凡夫無心。莫沈空寂否。　師云。法無凡聖。亦無沈寂。法本不有。莫作無見。法本不無。莫作有見。有之與無。盡是情見。猶如幻翳。所以云。見聞如幻翳。知覺乃眾生。祖師門中只論息機忘見。所以忘機則佛道隆。分別則魔軍熾。

問。本既是佛。那得更有四生六道種種形貌不同。　師云。諸佛體圓。更無增減。流入六道。處處皆圓。萬類之中。箇箇是佛。譬如一團水銀分散諸處。顆顆皆圓。若不分時。祇是一塊。此一即一切。一切即一。種種形貌。喻如屋舍。捨驢屋。入人屋。捨人身。至天身。乃至聲聞．緣覺．菩薩．佛屋。皆是汝取捨處。所以有別。本源之性。何得有異。

長慶大安禪師

雪峰因入山採得一枝木。其形似蛇。於背上題曰。本自天然。不假雕琢。寄與師。師曰。本色住山人。且無刀斧痕。

清田和尚

師與瑫上座煎茶次。師敲繩牀三下。瑫亦敲三下。師曰。老僧敲。有箇善巧。上座敲。有何道理。　瑫曰。某甲敲。有箇方便。和尚敲。作麼生。師舉起盞子。　瑫曰。善知識眼應須恁麼。　茶罷。瑫却問。和尚適來舉起盞子。意作麼生。　師曰。不可更別有也。

大慈寰中禪師

杭州大慈山寰中禪師。蒲坂盧氏子。參百丈受心印。辭往南嶽常樂寺。結茅山頂。一日。南泉至。問。如何是菴中主。　師曰。蒼天。蒼天。　南泉曰。蒼天且置。如何是菴中主。　師曰。會即便會。莫忉忉。南泉拂袖而出。

僧辭。師問。甚麼處去。　曰。江西去。　師曰。我勞汝一段事。得否。　曰。和尚有甚麼事。　師曰。將取老僧去。得麼。　曰。更有過於和尚者。亦不能將去。師便休。　僧後舉似洞山。洞山曰。闍黎爭合恁麼道。　曰。和尚作麼生。　洞山曰。得。

洞山又問其僧。大慈別有甚麼言句。　曰。有時示眾曰。說得一丈。不如行取一尺。說得一尺。不如行取一寸。　洞山曰。我不恁麼道。　曰。和尚作麼生。　洞山曰。說取行不得底。行取說不得底。

石霜性空禪師

僧問。如何是祖師西來意。　師云。如人在千尺井中。不假寸繩出得此人。即答汝西來意。　僧曰。近日湖南暢和尚出世。亦為人東語西話。　師喚沙彌。拽出這死屍著。　沙彌即仰山。山後問耽源。如何出得井中人。　源曰。咄。癡漢。誰在井中。　山復問溈山。溈召。慧寂。山應諾。　溈曰。出也。　仰山住後。常舉前語謂眾曰。我在耽源處得名。溈山處得地。

長沙景岑招賢禪師

上堂。我若一向舉揚宗教。法堂前須草深一丈。事不獲已。向汝諸人道。盡十方世界是沙門眼。盡十方世界是沙門全身。盡十方世界是自己光明。盡十方世界在自己光明裏。盡十方世界無一人不是自己。我常向汝諸人道。三世諸佛．法界眾生是摩訶般若光。光未發時。汝等諸人向甚麼處委悉。光未發時。尚無佛無眾生消息。何處得山河國土來。　時有僧問。如何是沙門眼。　師曰。長長出不得。又曰。成佛成祖出不得。六道輪迴出不得。　僧曰。未審出箇甚麼不得。　師曰。晝見日。夜見星。　曰。學人不會。　師曰。妙高山色青又青。

師游山歸。首座問。和尚甚處去來。　師曰。游山來。　座曰。到甚麼處。　師曰。始從芳草去。又逐落花回。　座曰。大似春意。　師曰。也勝秋露滴芙蕖。

有秀才看千佛名經。問曰。百千諸佛但見其名。未審居何國土。還化物也無。　曰。黃鶴樓崔顥題後。秀才還曾題也未。　曰。未曾。　曰。得閒題取一篇好。

僧問。本來人還成佛也無。　師曰。汝見大唐天子還自種田割稻麼。　曰。未審是何人成佛。　師曰。是汝成佛。僧無語。　師曰。會麼。　曰。不會。　師曰。如人因地而倒。依地而起。地道甚麼。

問。向上一路。請師道。　師曰。一口針。三尺線。　曰。如何領會。　師曰。益州布。揚州絹。

師示偈曰。百尺竿頭不動人。雖然得入未為真。百尺竿頭須進步。十方世界是全身。　僧便問。祇如百尺竿頭如何進步。　師曰。朗州山。澧州水。　曰。不會。　師曰。四海五湖皇化裏。

竺尚書問。蚯蚓斬為兩段。兩頭俱動。未審佛性在阿那頭。　師曰。莫妄想。　曰。爭奈動何。　師曰。會即風火未散。書無對。　師喚尚書。書應諾。師曰。不是尚書本命。　曰。不可離却即今祗對。別有第二主人。　師曰。喚尚書作至尊。得麼。　曰。恁麼總不祗對時。莫是弟子主人否。　師曰。非但祗對與不祗對時。無始劫來是箇生死根本。示偈曰。學道之人不識真。祇為從來認識神。無始劫來生死本。癡人喚作本來人。

僧問。如何轉得山河國土歸自己去。　師曰。如何轉得自己成山河國土去。　曰。不會。　師曰。湖南城下好養民。米賤柴多足四鄰。僧無語。　師示偈曰。誰問山河轉。山河轉向誰。圓通無兩畔。法性本無歸。

示眾。若心是生。則夢幻空華亦應是生。若身是生。則山河大地．萬象森羅亦應是生。

問。教中說幻意是有耶。　師曰。大德是何言歟。　曰。恁麼則幻意是無耶。　師曰。大德是何言歟。　曰。恁麼則幻意是不有不無耶。　師曰。大德是何言歟。　曰。如某三明盡不契於幻意。未審和尚如何明教中幻意。　師曰。大德信一切法不思議否。　曰。佛之誠言。那敢不信。　師曰。大德言信。二信之中是何信。　曰。如某所明。二信之中是名緣信。　師曰。依何教門得生緣信。　曰。華嚴云。菩薩摩訶薩以無障無礙智慧。信一切世間境界是如來境界。又華嚴云。諸佛世尊悉知世法及諸佛法性無差別。決定無二。又華嚴云。佛法世間法。若見其真實。一切無差別。　師曰。大德所舉緣信教門。甚有來處。聽老僧與大德明教中幻意。若人見幻本來真。是則名為見佛人。圓通法法無生滅。無滅無生是佛身。

華嚴座主問。虗空為是定有。為是定無。　師曰。言有亦得。言無亦得。虗空有時。但有假有。虗空無時。但無假無。　曰。如和尚所說。有何教文。　師曰。大德。豈不聞首楞嚴云。十方虗空生汝心內。猶如片雲點太清裏。豈不是虗空生時。但生假名。又云。汝等一人發真歸元。十方虗空悉皆銷殞。豈不是虗空滅時。但滅假名。老僧所以道。有是假有。無是假無。

問。如何是文殊。　師曰。牆壁瓦礫是。　曰。如何是觀音。　師曰。音聲語言是。　曰。如何是普賢。　師曰。眾生心是。　曰。如何是佛。　師曰。眾生色身是。　曰。河沙諸佛體皆同。何故有種種名字。　師曰。從眼根返源。名文殊。耳根返源。名觀音。從心返源。名普賢。文殊是佛妙觀察智。觀音是佛無緣大慈。普賢是佛無為妙行。三聖是佛之妙用。佛是三聖之真體。用則有河沙假名。體則總名一薄伽梵。

皓月供奉問。天下善知識證三德涅槃也未。　師曰。大德問果上涅槃。因中涅槃。　曰。問果上涅槃。　師曰。天下善知識未證。　曰。為甚麼未證。　師曰。功未齊於諸聖。　曰。功未齊於諸聖。何為善知識。　師曰。明見佛性。亦得名為善知識。　曰。未審功齊何道。名證大涅槃。　師示偈曰。摩訶般若照。解脫甚深法。法身寂滅體。三一理圓常。欲識功齊處。此名常寂光。　曰。果上三德涅槃已蒙開示。如何是因中涅槃。　師曰。大德是。

初。師久依南泉。有投機偈曰。今日還鄉入大門。南泉親道徧乾坤。法法分明皆祖父。回頭慙愧好兒孫。　泉答曰。今日投機事莫論。南泉不道徧乾坤。還鄉盡是兒孫事。祖父從來不出門。

鄂州茱萸和尚

上堂。擎起一橛竹曰。還有人虗空裏釘得橛麼。　時有靈虗上座出眾曰。虗空是橛。師便打。　虗曰。莫錯打。師便下座。

子湖巖利蹤禪師

示眾。諸法蕩蕩。何絆何拘。汝等於中自生難易。心源一統。緜亘十方。上上根人。自然明白。自古及今。未曾有一箇凡夫聖人出現汝前。亦無有一善語惡語到汝分上。為甚麼故。為善善無形。為惡惡無相。既已無我。把甚麼為善惡。立那箇是凡聖。汝信否。還保任否。有甚麼迴避處。恰似日中逃影相似。還逃得麼。今之既爾。古之亦然。今古齊時。汝還諱得麼。佛法玄妙。了得者自相䇿發。無為小緣。妨於大事。汝不見道。寧可終身立法。誰能一旦忘緣。仁者要得會禪麼。各歸衣鉢下看。

僧問。如何是大圓鏡。　師云。一切物著不得。　進云。為甚麼一切物著不得。　師云。汝是一切物。還著得汝否。

師曰。仁者本自具足。本自周備。直教無纖塵法礙你眼光始得。若有微塵底不盡。不是一生半劫賺汝皮囊。汝性命根境法中造諸妖怪。山精鬼魅附汝行持。得少為足。鼓弄片皮。於佛法却為毒害。譏禮塔廟。毀彼持經。則成師子身中蟲。自食師子身中肉。

師曰。仁者。豈不見目前太虗還有纖毫欠少處麼。若也於中體得這箇消息。不妨出得凡聖境界。了得世間出世間之智。一法既爾。萬法亦然。仁者。還樂也無。

示眾。天上人間。輪迴六道。乃至蠢動含靈。未曾於此一分真如中有些子相違處。還信麼。還領受得麼。大凡行脚。也須具大信根作箇丈夫始得。何處得與麼難信。他古人只見道箇即心是佛。即心是法。便承信去。隨處茅茨石室。長養聖胎。只待道果成熟。汝今何不效他行取。仁者。可煞分明。並無參雜。治生產業與諸實相不相違背。

靈鷲閑禪師

明水和尚問。如何是頓獲法身。　師曰。一透龍門雲外望。莫作黃河點額魚。

仰山問。寂寂無言。如何視聽。　師曰。無縫塔前多雨水。

新羅大茅和尚

上堂。欲識諸佛師。向無明心內識取。欲識常住不凋性。向萬物遷變處識取。

湖南祗林和尚

師每叱文殊．普賢皆為精魅。手持木劍。自謂降魔。纔見僧來參。便曰。魔來也。魔來也。以劍亂揮。歸方丈。如是十二年。後置劍無言。　僧問。十二年前為甚麼降魔。　師曰。賊不打貧兒家。　曰。十二年後為甚麼不降魔。　師曰。賊不打貧兒家。

道吾宗智禪師

師預藥山法會。密契心印。一日。山問。子去何處來。　師曰。遊山來。　山曰。不離此室。速道將來。　師曰。山上烏兒頭似雪。㵎底遊魚忙不徹。

師一日提笠出。雲巖指笠曰。用這箇作甚麼。　師曰。有用處。　巖曰。忽遇黑風猛雨來時如何。　師曰。葢覆著。　巖曰。他還受葢覆麼。　師曰。然雖如是。且無滲漏。

有施主施裩。藥山提起示眾曰。法身還具四大也無。有人道得。與他一腰裩。　師曰。性地非空。空非性地。此是地大。三大亦然。　藥山曰。與汝一腰裩。

雲巖曇晟禪師

師問僧。甚處來。　曰。添香來。　師曰。還見佛否。　曰。見。　師曰。甚麼處見。　曰。下界見。　師曰。古佛。古佛。

道吾問。大悲千手眼。那箇是正眼。　師曰。如人夜間背手摸枕子。　吾曰。我會也。　師曰。作麼生會。　吾曰。徧身是手眼。　師曰。道也太煞道。祇道得八成。　吾曰。師兄作麼生。　師曰。通身是手眼。

師掃地次。道吾曰。太區區生。　師曰。須知有不區區者。　吾曰。恁麼則有第二月也。　師豎起掃帚曰。是第幾月。吾便行。

院主遊石室回。師問云。汝去入到石室裏許。為祇恁麼便回。院主無對。　洞山代曰。彼中已有人占了也。　師曰。汝更去作甚麼。　洞山曰。不可人情斷絕去也。

華亭船子德誠禪師

師至秀州華亭泛一小舟。隨緣度日。以接四方往來之眾。時人莫知其高蹈。因號船子和尚。一日。泊船岸邊閒坐。有官人問。如何是和尚日用事。　師豎橈子曰。會麼。　官人曰。不會。　師曰。棹撥清波。金鱗罕遇。　後夾山散眾。束裝直造華亭。師纔見。便問。大德住甚麼寺。　山曰。寺即不住。住即不似。　師曰。不似。似箇甚麼。　山曰。不是目前法。　師曰。甚處學得來。　山曰。非耳目之所到。　師曰。一句合頭語。萬劫繫驢橛。師又問。垂絲千尺。意在深潭。離鉤三寸。子何不道。　山擬開口。被師一橈打落水中。山纔上船。師又曰。道。道。　山擬開口。師又打。山豁然大悟。乃點頭三下。師曰。竿頭絲線從君弄。不犯清波意自殊。　山遂問。拋綸擲釣。師意如何。　師曰。絲懸綠水。浮定有無之意。　山曰。語帶玄而無路。舌頭談而不談。　師曰。釣盡江波。金鱗始遇。山乃掩耳。　師曰。如是。如是。遂囑曰。汝向去直須藏身處沒蹤跡。沒蹤跡處莫藏身。吾三十年在藥山。祇明斯事。汝今已得。他後莫住城隍聚落。但向深山裏钁頭邊。覓取一箇半箇接續。無令斷絕。　山乃辭行。頻頻回顧。師遂喚。闍黎。山乃回首。　師豎起橈子曰。汝將謂別有。乃覆船入水而逝。

澧州高沙彌

師住菴後。一日。歸省藥山。值雨。山曰。你來也。　師答曰。是。　山曰。可煞濕。　師曰。不打這箇鼓笛。　雲巖曰。皮也無。打甚麼鼓。　道吾曰。鼓也無。打甚麼皮。　山曰。今日大好一場曲調。

藥山問曰。汝從看經得。請益得。　師曰。不從看經得。亦不從請益得。　山曰。大有人不看經．不請益。為甚麼不得。　師曰。不道他不得。祇是不肯承當。

山齋時自打鼓。師捧鉢作舞入堂。山便擲下鼓槌曰。是第幾和。　師曰。是第二和。　山曰。如何是第一和。師就桶舀一杓飯便出。

仙天禪師

洛瓶和尚參。師問。甚處來。　洛瓶曰。南溪。　師曰。還將南溪消息來麼。　曰。消即消已。息即未息。　師曰。最苦是未息。　洛瓶曰。且道未息箇甚麼。　師曰。一回見面。千載忘名。洛瓶拂袖便出。　師曰。弄死蛇手有甚麼限。

三平義忠禪師

師初參石鞏。鞏常張弓架箭接機。師詣法席。鞏曰。看箭。　師乃撥開胸曰。此是殺人箭。活人箭又作麼生。鞏彈弓弦三下。師乃禮拜。　鞏曰。三十年張弓架箭。祇射得半箇聖人。遂抝折弓箭。　後參大顛。舉前話。顛曰。既是活人箭。為甚麼向弓弦上辨。師無對。　顛曰。三十年後要人舉此話也難得。　師問大顛。不用指東劃西。便請直指。　顛曰。幽州江口石人蹲。　師曰。猶是指東劃西。　顛曰。若是鳳凰兒。不向那邊討。師作禮。　顛曰。若不得後句。前話也難圓。

師有偈曰。即此見聞非見聞。無餘聲色可呈君。箇中若了全無事。體用何妨分不分。

睦州道明尊宿

師一日晚參。謂眾曰。汝等諸人還得箇入頭處也未。若未得箇入頭處。須覓箇入頭處。若得箇入頭處。已後不得孤負老僧。　時有僧出禮拜曰。某甲終不敢孤負和尚。　師曰。早是孤負我了也。

紫衣大德到。禮拜。師問曰。所習何業。　曰。惟識。　師曰。作麼生說。　曰。三界惟心。萬法惟識。　師指門扇曰。這箇是甚麼。　曰。是色法。　師曰。簾前賜紫。對御談經。何得不持五戒。德無對。

僧問。如何是觸途無滯底句。　師曰。我不恁麼道。　曰。師作麼生道。　師曰。箭過西天十萬里。却向大唐國裏等候。

秀才訪師。稱會二十四家書。師以拄杖空中點一點。曰。會麼。秀才罔措。　師曰。又道會二十四家書。永字八法也不識。

新到參。方禮拜。師叱曰。闍黎因何偷常住果子喫。　曰。學人纔到。和尚為甚麼道偷果子。　師曰。贓物現在。

師問講金剛經僧。荷擔如來即不問你。寺門前金剛為甚麼入你鼻孔裏。　僧云。和尚甚麼說話。　師云。你講得夢裏。

問僧。甚麼處來。　云。靈山來。　師曰。近日打殺一門僧。是否。僧無語。　師云。這箇蝦蟆。

僧問。寺門前金剛。拓即乾坤大地。不拓即絲髮不逢時如何。　師曰。吽。吽。我不曾見此。

問。教意祖意。是同是別。　師曰。青山自青山。白雲自白雲。　曰。如何是青山。　師曰。還我一滴雨來。　曰。道不得。請師道。　師曰。法華鋒前陣。涅槃句後收。

問。如何是展演之言。　師曰。量才補職。　曰。如何是不展演之言。　師曰。伏惟尚饗。

問。以一重去一重即不問。不以一重去一重時如何。　師曰。昨朝栽茄子。今日種冬瓜。

問。一氣還轉得一大藏教也無。　師曰。有甚麼饆饠䭔子。快下將來。

問僧。甚處來。　僧云。那邊劄。　師曰。老僧屈。　僧云。和尚即得。　師曰。擔枷過狀。擗脊便打。

問僧。幾人新到。　云。五人。　師云。瓦解冰消。　僧云。和尚未曾有問。　師云。賊把贓為驗。

烏石靈觀禪師

師問西院。此一片地。堪著甚麼物。　西院曰。好著箇無相佛。　師曰。好片地被兄放不淨污了也。

剗草次。問僧。汝何處去。　曰。西院禮拜安和尚去。　時竹上有一青蛇。師指蛇曰。欲識西院老野狐精。祇這便是。

大隨法真禪師

僧問。路逢古佛時如何。　師曰。你忽逢驢駝象馬。喚作甚麼。

僧問。劫火洞然。大千俱壞。未審這箇壞不壞。　師曰。壞。　曰。恁麼則隨他去也。　師曰。隨他去。僧不肯。　後到投子舉前話。子遂裝香遙禮曰。西川古佛出世。謂其僧曰。汝速回去懺悔。

問僧。甚處去。　曰。西山住菴去。　師曰。我向東山頭喚汝。汝便來得麼。　曰。不然。　師曰。汝住菴未得。

福州壽山師解禪師

閩帥問。壽山年多少。　師曰。與虗空齊年。　曰。虗空年多少。　師曰。與壽山齊年。

新興嚴陽尊者

僧問。如何是佛。　師曰。土塊。　曰。如何是法。　師曰。地動也。　曰。如何是僧。　師曰。喫粥喫飯。　問。如何是新興水。　師曰。面前江裏。

婺州木陳從朗禪師

因金剛到。僧問。既是金剛不壞身。為甚麼却倒地。　師敲禪牀曰。行．住．坐．臥。

日容遠和尚

因豁上座參。師拊掌三下。曰。猛虎當軒。誰是敵者。　豁曰。俊鷂沖天。阿誰捉得。　師曰。彼此難當。

關南道吾和尚

師問灌溪。作麼生。　灌溪曰。無位。　師曰。莫同虗空麼。　灌溪曰。這屠兒。　師曰。有生可殺即不倦。

臨濟義玄禪師

師鉏地次。見黃檗來。拄钁而立。檗曰。這漢困那。　師曰。钁也未舉。困箇甚麼。檗便打。師接住棒。一送送倒。　檗呼維那。扶起我來。　維那扶起。曰。和尚爭容得這風顛漢無禮。檗纔起。便打維那。　師钁地曰。諸方火葬。我這裏活埋。

師栽松次。檗曰。深山裏栽許多松作甚麼。　師曰。一與山門作境致。二與後人作標榜。道了。將钁頭[祝/土]地三下。　檗曰。雖然如是。子已喫吾三十棒了也。師又[祝/土]地三下。噓一噓。　檗曰。吾宗到汝。大興於世。

師到翠峰。峰問。甚處來。　師曰。黃檗來。　峰云。黃檗有何言句指示於人。　師云。黃檗無言句。　峰云。為甚麼無。　師云。設有。亦無舉處。　峰云。但舉看。　師云。一箭過西天。

師小參曰。有時奪人不奪境。有時奪境不奪人。有時人境兩俱奪。有時人境俱不奪。　克符問。如何是奪人不奪境。　師曰。煦日發生鋪地錦。嬰兒垂髮白如絲。　符曰。如何是奪境不奪人。　師曰。王令已行天下徧。將軍塞外絕煙塵。　符曰。如何是人境俱奪。　師曰。并汾絕信。獨處一方。　符曰。如何是人境俱不奪。　師曰。王登寶殿。野老謳歌。

有僧問。如何是真佛．真法．真道。乞師開示。　師曰。佛者。心清淨是。法者。心光明是。道者。處處無礙淨光是。三即一。皆是空名而無實有。如真正作道人。念念心不間斷。自達摩大師從西土來。祇是覓箇不受人惑底人。後遇二祖。一言便了。始知從前虗用工夫。大凡演唱宗乘。一句中須具三玄門。一玄門須具三要。有權有實。有照有用。汝等諸人作麼生會。

師應機多用喝。會下參徒亦學師喝。師曰。汝等總學我喝。我今問汝。有一人從東堂出。一人從西堂出。兩人齊喝一聲。這裏分得賓主麼。汝且作麼生分。若分不得。已後不得學老僧喝。

師云。山僧無一法與人。祇是治病解縛。你取山僧口裏語。不如休歇無事去。

師曰。你但一切入凡入細。入染入淨。入諸佛國土。入彌勒樓閣。入毗盧遮那世界。處處皆現國土成住壞空。佛出於世。轉大法輪。入無餘涅槃。不見有去來相貌。求其生死了不可得。便入無生法界。處處游履國土。入華藏世界。盡見諸法全真。皆是實相。

師曰。你一念心愛。被水溺。你一念心瞋。被火燒。你一念心疑。被地礙。你一念心喜。被風飄。若能如是辨得。不被境轉。處處用境。東涌西沒。南涌北沒。中涌邊沒。邊涌中沒。履水如地。履地如水。緣何如此。為達四大如夢如幻故。道流。你只今聽法者。不是你四大。能用你四大。若如是見得。便乃去住自由。約山僧見處。沒嫌底法。你若憎凡愛聖。被聖凡境縛。有一般學人向五臺山求文殊現。早錯了也。五臺山無文殊。你欲識文殊麼。只你目前用處。始終不異。處處不礙。此箇是活文殊。你一念心無差別光。處處總是普賢。你一念心能自在。隨處解脫。此是觀音三昧法。互為主伴。顯即一時顯。隱即一時隱。一即三。三即一。如是解得。方始好看教。

夾山善會禪師

師初在溈山作典座。溈問。今日吃甚菜。　師曰。二年同一春。　溈曰。好好修事著。　師曰。龍宿鳳巢。

僧問。從上立祖意教意。和尚為甚麼却言無。　師曰。三年不吃飯。目前無飢人。　曰。既是無飢人。某甲為甚麼不悟。　師曰。祇為悟。迷却闍黎。復示偈曰。明明無悟法。悟法却迷人。長舒兩脚睡。無偽亦無真。

問。古人布髮掩泥。當為何事。　師曰。九烏射盡。一翳猶存。一箭墮地。天下黯黑。

僧問。如何是夾山境。　師曰。猿抱子歸青嶂裏。鳥銜花落碧巖前。

上堂。金烏玉兔。交互爭輝。坐却日頭。天下黑暗。上唇與下唇。從來不相識。明明向君道。莫令眼顧著。何也。日月未足為明。天地未足為大。空中不運斤。巧匠不遺蹤。見性不留佛。悟道不存師。尋常老僧道。目覩瞿曇猶如黃葉。一大藏教是老僧坐具。祖師玄旨是破草鞋。寧可赤脚不著最好。

上堂。不知天曉。悟不由師。龍門躍鱗。不墮漁人之手。但意不寄私緣。舌不親玄旨。正好知音。此名俱生話。若向玄旨疑去。賺殺闍黎。困魚止濼。鈍鳥棲蘆。雲水非闍黎。闍黎非雲水。老僧於雲水而得自在。闍黎又作麼生。

上堂。明不越戶。穴不棲巢。目不顧他位裏。脚不踏他位裏。六戶不掩。四衢無蹤。學不亭午。意不立玄。千劫眼。不借舌頭底。萬劫舌頭。不顧眼中明。峻機不假鋒鋩事。到這裏。有甚麼事。闍黎。竿頭絲線從君弄。不犯清波意自殊。

上堂。有祖以來。時人錯會。相承至今。以佛祖言句為人師範。若或如此。却成狂人．無智人去。他祇指示汝。無法本是道。道無一法。無佛可成。無道可得。無法可取。無法可捨。所以老僧道。目前無法。意在目前。他不是目前法。若向佛祖邊學。此人未具眼在。何故。皆屬所依。不得自在。本祇為生死茫茫。識性無自由分。千里萬里求善知識。須具正眼。求脫虗謬之見。定取目前生死。為復實有。為復實無。若有人定得。許汝出頭。上根之人。言下明道。中下根器。波波浪走。何不向生死中定當取。何處便疑佛疑祖替汝生死。有智人笑汝。汝若不會。更聽一頌。勞持生死法。惟向佛邊求。目前迷正理。撥火覓浮漚。

投子大同禪師

一日。趙州和尚至桐城縣。師亦出山。途中相遇。乃逆而問曰。莫是投子山主麼。　師曰。茶鹽錢布施我。　州先歸菴中坐。師後攜一瓶油歸。州曰。久嚮投子。及乎到來。祇見箇賣油翁。　師曰。汝祇識賣油翁。且不識投子。　州曰。如何是投子。　師提起油瓶曰。油。油。　茶次。師自過胡餅與州。州不管。師令侍者過胡餅。州禮侍者三拜。　州問。大死底人却活時如何。　師曰。不許夜行。投明須到。　州曰。我早候白。伊更候黑。

雪峰到。師指菴前一片石謂雪峰曰。三世諸佛總在裏許。　峰曰。須知有不在裏許者。　師曰。不快漆桶。　師與雪峰遊龍眠。有兩路。峰問。那箇是龍眠路。師以杖指之。　峰曰。東去。西去。　師曰。不快漆桶。　問。一槌便就時如何。　師曰。不是性燥漢。　曰。不假一槌時如何。　師曰。不快漆桶。　峰問。此間還有人參也無。師將钁頭拋向峰面前。　峰曰。恁麼則當處掘去也。　師曰。不快漆桶。　峯辭。師送出門。召曰。道者。峰回首應諾。　師曰。塗中善為。

僧問趙州。初生孩子還具六識也無。　州云。急水上打毬子。　後。僧問師。急水上打毬子。意旨如何。　師曰。念念不停留。

師因僧問。如何是十身調御。師下禪牀立。　又問。凡聖相去多少。師亦下禪牀立。

問。一等是水。為甚麼海鹹河淡。　師曰。天上星。地下木。

師在京赴一檀越齋。檀越將一盤草來。師拳兩手安頭上。檀越便將齋來。後有僧問。和尚在京投齋。意旨如何。　師曰。觀世音菩薩。

問。和尚自住此山。有何境界。　師曰。丫脚女子白頭絲。

問。一念不生時如何。　師曰。堪作甚麼。僧無語。　師又曰。透出龍門雲雨合。山川大地入無蹤。

清平安樂遵令禪師

初參翠微。便問。如何是西來的的意。　翠微曰。待無人即向汝說。　師良久曰。無人也。請和尚說。　翠微下禪牀。引師入竹園。師又曰。無人也。請和尚說。　翠微指竹曰。這竿得恁麼長。那竿得恁麼短。師領謝。

僧問。如何是大乘。　師曰。井索。　曰。如何是小乘。　師曰。錢貫。　曰。如何是有漏。　師曰。笊籬。　曰。如何是無漏。　師曰。木杓。

問。如何是清平家風。　師曰。一斗麫作三箇蒸餅。

御選歷代禪師語錄後集中

臨濟義玄禪師

師問黃檗佛法大意。三度問。三度被打。師辭黃檗。檗曰。不須他去。祇往高安灘頭參大愚。必為汝說。　師到大愚。愚曰。甚處來。　師曰。黃檗來。　愚曰。黃檗有何言句。　師曰。某甲三度問佛法的的大意。三度被打。不知某甲有過無過。　愚曰。黃檗與麼老婆心切。為汝得徹困。更來這裏問有過無過。　師於言下大悟。乃曰。元來黃檗佛法無多子。　愚搊住曰。這尿牀鬼子。適來道有過無過。如今却道黃檗佛法無多子。你見箇甚麼道理。速道。速道。　師於大愚肋下築三拳。愚拓開曰。汝師黃檗。非干我事。師辭大愚。却回黃檗。

黃檗一日普請次。師隨後行。檗回頭見師空手。乃問。钁在何處。　師云。有一人將去了也。　檗曰。近前來。共汝商量箇事。師便近前。　檗豎起钁曰。祇這箇。天下人拈掇不起。　師就手掣得。豎起曰。為甚麼却在某甲手裏。　檗曰。今日自有人普請。便回寺。

師一日在僧堂前坐。見黃檗來。便閉却目。黃檗乃作悕勢。便歸方丈。師隨至方丈禮謝。首座在黃檗處侍立。黃檗云。此僧雖是後生。却知有此事。　首座云。老和尚脚跟不點地。却證據箇後生。黃檗自於口上打一摑。　首座云。知即得。

師在僧堂裏睡。檗入堂見。以拄杖打板頭一下。師舉首。見是檗。却又睡。檗又打板頭一下。却往上間。見首座坐禪。乃曰。下間後生却坐禪。汝在這裏妄想作麼。　座曰。這老漢作甚麼。檗又打板頭一下。便出去。

黃檗因入廚下。問飯頭。作甚麼。　頭曰。揀眾僧飯米。　檗曰。一頓喫多少。　頭曰。二石五。　檗曰。莫太多麼。　頭曰。猶恐少在。檗便打。　頭舉似師。師曰。吾與汝勘這老漢。　纔到侍立。檗舉前話。師曰。飯頭不會。請和尚代轉一語。　檗曰。汝但舉。　師曰。莫太多麼。　檗曰。來日更喫一頓。　師曰。說甚麼來日。即今便喫。隨後打一掌。　檗曰。這風顛漢又來這裏捋虎鬚。師喝一喝。便出去。

師半夏上黃檗山。見檗看經。師曰。我將謂是箇人。元來是唵黑豆老和尚。　住數日。乃辭。檗曰。汝破夏來。何不終夏去。　師曰。某甲暫來禮拜和尚。檗便打趁令去。師行數里。疑此事。却回終夏。　後又辭檗。檗曰。甚處去。　師曰。不是河南。便歸河北。　檗便打。師約住。與一掌。檗大笑。乃喚侍者。將百丈先師禪板．几案來。　師曰。侍者。將火來。　檗曰。不然。子但將去。已後坐斷天下人舌頭去在。

到三峯平和尚處。平問。甚處來。　師曰。黃檗來。　平曰。黃檗有何言句。　師曰。金牛昨夜遭塗炭。直至如今不見蹤。　平曰。金風吹玉管。那箇是知音。　師曰。直透萬重關。不住青霄內。　平曰。子這一問太高生。　師曰。龍生金鳳子。衝破碧瑠璃。　平曰。且坐喫茶。又問。近離甚處。　師曰。龍光。　平曰。龍光近日如何。師便出去。

到鳳林。林曰。有事相借問。得麼。　師曰。何得剜肉作瘡。　林曰。海月澄無影。遊魚獨自迷。　師曰。海月既無影。遊魚何得迷。　林曰。觀風知浪起。玩水野帆飄。　師曰。孤蟾獨耀江山靜。長嘯一聲天地秋。　林曰。任張三寸揮天地。一句臨機試道看。　師曰。路逢劍客須呈劍。不是詩人莫獻詩。林便休。　師乃有頌曰。大道絕同。任向西東。石火莫及。電光罔通。

到大慈。慈在方丈內坐。師問。端居丈室時如何。　慈云。寒松一色千年別。野老拈花萬國春。　師云。今古永超圓智體。三山鎖斷萬重關。慈便喝。師亦喝。　慈云。作麼。師拂袖便出。

到明化。化問。來來去去作甚麼。　師云。祇圖踏破草鞋。　化云。畢竟作麼生。　師云。老漢話頭也不識。

到金牛。牛見師來。橫按拄杖。當門踞坐。師以手敲拄杖三下。却歸堂中第一位坐。牛下來見。乃問。夫賓主相看。各具威儀。上座從何而來。太無禮生。　師云。老和尚道甚麼。牛擬開口。師便打一坐具。牛作倒勢。師又打一坐具。　牛曰。今日不著便。遂歸方丈。

師住鎮州臨濟。學侶雲集。一日。謂普化．克符二上座曰。我欲於此建立黃檗宗旨。汝等成褫我。二人珍重下去。　三日後。普化却上來問。和尚三日前說甚麼。師便打。　三日後。克符上來問。和尚三日前打普化作麼。師亦打。

師曰。有時一喝如金剛王寶劍。有時一喝如踞地獅子。有時一喝如探竿影草。有時一喝不作一喝用。汝作麼生會。僧擬議。師便喝。

上堂次。兩堂首座相見。同時下喝。僧問師。還有賓主也無。　師曰。賓主歷然。　師召眾曰。要會臨濟賓主句。問取堂中二首座。

示眾。我有時先照後用。有時先用後照。有時照用同時。有時照用不同時。先照後用有人在。先用後照有法在。照用同時。驅耕夫之牛。奪飢人之食。敲骨取髓。痛下針錐。照用不同時。有問有答。立賓立主。合水和泥。應機接物。若是過量人。向未舉已前撩起便行。猶較些子。

上堂。赤肉團上有一無位真人。常從汝等面門出入。未證據者看看。　時有僧出問。如何是無位真人。　師下禪牀把住云。道。道。　其僧擬議。師托開云。無位真人是甚麼乾矢橛。便歸方丈。

僧問。如何是佛法大意。師豎起拂子。僧便喝。師便打。　又僧問。如何是佛法大意。　師亦豎起拂子。僧便喝。師亦喝。僧擬議。師便打。乃曰。大眾。夫為法者。不避喪身失命。我於黃檗先師處。三度問佛法的的大意。三度被打。如蒿枝拂相似。如今更思一頓。誰為下手。　時有僧出曰。某甲下手。師度與拄杖。僧擬接。師便打。

有一老宿參。便問。禮拜即是。不禮拜即是。師便喝。宿便拜。　師曰。好箇草賊。　宿曰。賊。賊。便出去。　師曰。莫道無事好。　時首座侍立。師曰。還有過也無。　座曰。有。　師曰。賓家有過。主家有過。　曰。二俱有過。　師曰。過在甚麼處。座便出去。　師曰。莫道無事好。

大覺到參。師舉起拂子。覺敷坐具。師擲下拂子。覺收坐具參堂去。僧眾曰。此僧莫是和尚親。不禮拜又不喫棒。　師聞。令喚覺。覺至。師曰。大眾道汝不禮拜。又不喫棒。莫是長老親故。覺乃珍重下去。

師問院主。甚麼處去來。　曰。州中糶黃米來。　師曰。糶得盡麼。　曰。糶得盡。　師以拄杖劃一劃。曰。還糶得這箇麼。主便喝。師便打。　典座至。師舉前話。座曰。院主不會和尚意。　師曰。你又作麼生。座禮拜。師亦打。

同普化赴施主齋次。師問。毛吞巨海。芥納須彌。為復是神通妙用。為復是法爾如然。化趯倒飯牀。　師曰。太麤生。　曰。這裏是甚麼所在。說麤說細。　次日又同赴齋。師復問。今日供養何似昨日。化又趯倒飯牀。　師曰。得即得。太麤生。　化喝曰。瞎漢。佛法說甚麼麤細。師乃吐舌。

師與河陽．木塔長老同在僧堂地爐內坐。因說。普化每日在街市掣風掣顛。知他是凡是聖。言猶未了。普化入來。師便問。汝是凡是聖。　普化云。汝且道我是凡是聖。師便喝。　普化以手指云。河陽新婦子。木塔老婆禪。臨濟小廝兒。却具一隻眼。　師云。者賊。　普化云。賊。賊。便出去。

一日。普化在僧堂前喫生菜。師見云。大似一頭驢。普化便作驢鳴。　師謂直歲云。細抹草料著。　普化云。少室人不識。金陵又再來。臨濟一隻眼。到處為人開。

師問杏山。如何是露地白牛。　山曰。吽。吽。　師曰。啞那。　山曰。長老作麼。　師曰。者畜生。

麻谷問。大悲千手眼。那箇是正眼。　師搊住曰。大悲千手眼。作麼生是正眼。速道。速道。谷拽師下禪牀却坐。　師問訊曰。不審。谷擬議。師便喝。拽谷下禪牀却坐。谷便出。

石霜慶諸禪師

師抵溈山為米頭。一日。篩米次。溈曰。施主米。莫拋撒。　師曰。不拋撒。　溈於地上拾得一粒。曰。汝道不拋撒。這箇是甚麼。師不對。　溈又曰。莫輕這一粒。百千粒盡從這一粒生。　師曰。百千粒從這一粒生。未審這一粒從甚麼處生。溈呵呵大笑。歸方丈。　溈至晚上堂曰。大眾。米裏有蟲。諸人好看。

因僧自洞山來。師問。和尚有何言句示徒。　曰。解夏上堂云。秋初夏末。兄弟或東去西去。直須向萬里無寸草處去。復良久。曰。祇如萬里無寸草處。作麼生去。　師曰。有人下語否。　曰。無。　師曰。何不道出門便是草。

師在方丈內。僧在窗外問。咫尺之間。為甚麼不覩師顏。　師曰。徧界不曾藏。　僧舉問雪峯。徧界不曾藏。意旨如何。　峯曰。甚麼處不是石霜。　師聞。曰。這老漢著甚死急。　峯聞。曰。老僧罪過。

僧問。三千里外遠聞石霜有箇不顧。　師曰。是。　曰。祇如萬象歷然。是顧不顧。　師曰。我道不驚眾。　曰。不驚眾是與萬象合。如何是不顧。　師曰。徧界不曾藏。

雲葢問。萬戶俱閉即不問。萬戶俱開時如何。　師曰。堂中事作麼生。　曰。無人接得渠。　師曰。道也太煞道。也只道得八九成。　曰。未審和尚作麼生道。　師曰。無人識得渠。

問僧。近離甚處。　曰。審道。　師於面前畫一畫。曰。汝刺脚與麼來。還審得這箇麼。　曰。審不得。　師曰。汝衲衣與麼厚。為甚却審這箇不得。　曰。某甲衲衣雖厚。爭奈審這箇不得。　師曰。與麼則七佛出世也救你不得。　曰。說甚七佛。千佛出世也救某甲不得。　師曰。太懵懂生。　曰。爭奈呢。　師曰。參堂去。　僧曰。喏。喏。

示眾。初機未覯大事。先須識取頭。其尾自至。　疏山仁參。問如何是頭。　師曰。直須知有。　曰。如何是尾。　師曰。盡却今時。　曰。有頭無尾時如何。　師曰。吐得黃金。堪作甚麼。　曰。有尾無頭時如何。　師曰。猶有依倚在。　曰。直得頭尾相稱時如何。　師曰。渠不作箇解會。亦未許渠在。

漸源仲興禪師

一日。寶葢和尚來訪。師便捲起簾子。在方丈內坐。葢一見。乃下却簾便歸客位。師令侍者傳語。長老遠來不易。猶隔津在。葢擒住持者與一掌。　者曰。不用打某甲。有堂頭和尚在。　葢曰。為有堂頭老漢。所以打你。　者回。舉似師。師曰。猶隔津在。

夾山善會禪師

師會下有一僧到石霜。入門便道。不審。　霜曰。不必。闍黎。　僧云。與麼則珍重。　又到巖頭。亦云。不審。頭乃噓兩聲。　僧云。與麼則珍重。　纔回步。頭云。雖是後生。亦能管帶。　其僧歸。舉似師。師明日陞堂。乃喚。昨日從石霜．巖頭來底阿師出來。如法舉前話。　僧舉了。師云。大眾還會麼。若無人道。老僧不惜兩莖眉毛道去也。乃云。石霜雖有殺人刀。且無活人劍。巖頭亦有殺人刀。亦有活人劍。

上堂。我二十年住此山。未曾舉著宗門中事。　有僧問。承和尚有言。二十年住此山。未曾舉著宗門中事。是否。　師曰。是。僧便掀倒禪牀。師休去。　至明日。普請掘一坑。令侍者請昨日僧至。曰。老僧二十年說無義語。今日請上座打殺老僧。埋向坑裏。便請便請。若不打殺老僧。上座自著打殺。埋在坑中始得。其僧歸堂。束裝潛去。

虎頭上座參。師問。甚處來。　曰。湖南來。　師曰。曾到石霜麼。　曰。要路經過。爭得不到。　師曰。聞石霜有毬子話。是否。　曰。和尚也須急著眼始得。　師曰。作麼生是毬子。　曰。跳不出。　師曰。作麼生是毬杖。　曰。沒手足。　師曰。且去。老僧未與闍黎相見。　明日升座。師曰。昨日新到在麼。頭出應諾。　師曰。目前無法。意在目前。不是目前法。非耳目之所到。　頭曰。今日雖問。要且不是。　師曰。片月難明。非關天地。　頭曰。莫[尸@豕]沸。便作掀禪牀勢。　師曰。且緩緩。虧著上座甚麼處。　頭豎起拳曰。目前還著得這箇麼。　師曰。作家。作家。頭又作掀禪牀勢。　師曰。大眾。看這一員戰將。若是門庭布列。山僧不如他。若據入理之談。也較山僧一級地。

德山宣鑒禪師

師擔青龍䟽鈔出蜀。至澧陽路上。見一婆子賣餅。因息肩。買餅點心。婆指擔曰。這箇是甚麼文字。　師曰。青龍疏鈔。　婆曰。講何經。　師曰。金剛經。　婆曰。我有一問。你若答得。施與點心。若答不得。且別處去。金剛經道。過去心不可得。現在心不可得。未來心不可得。未審上座點那箇心。師無語。

師至龍潭。上法堂曰。久嚮龍潭。及乎到來。潭又不見。龍又不現。　潭引身曰。子親到龍潭。師無語。遂棲止焉。　一夕。侍立次。潭曰。更深。何不下去。　師珍重便出。却回。曰。外面黑。潭點紙燭度與師。師擬接。潭復吹滅。師於此大悟。便禮拜。　潭曰。子見箇甚麼。　師曰。從今向去。更不疑天下老和尚舌頭也。　潭謂眾曰。可中有箇漢。牙如劍樹。口似血盆。一棒打不回頭。他時向孤峯頂上立吾道去在。　師將疏鈔堆法堂前。舉火炬曰。窮諸玄辯。若一毫置於太虗。竭世樞機。似一滴投於巨壑。遂焚。

師抵溈山。挾複子上法堂。從西過東。從東過西。曰。有麼。有麼。　山坐次。殊不顧盻。師曰。無。無。便出。至門首。乃曰。雖然如此。也不得草草。遂具威儀。再入相見。纔跨門。提起坐具。曰。和尚。山擬取拂子。師便喝。拂袖而出。　溈山至晚問首座。今日新到在否。　座曰。當時背却法堂。著草鞋出去也。　山曰。此子已後向孤峯頂上盤結草庵。呵佛罵祖去在。

小參。示眾曰。今夜不答話。問話者三十棒。時有僧出禮拜。師便打。　僧曰。某甲話也未問。和尚因甚麼打某甲。　師曰。汝是甚麼處人。　曰。新羅人。　師曰。未跨船絃。好與三十棒。

示眾。道得也三十棒。道不得也三十棒。　臨濟聞得。謂洛浦曰。汝去問他。道得為甚麼也三十棒。待伊打。汝接住棒送一送。看伊作麼生。　浦如教而問。師便打。浦接住送一送。師便歸方丈。　浦回。舉似臨濟。濟曰。我從來疑著這漢。雖然如是。你還識德山麼。浦擬議。濟便打。

龍牙問。學人仗鏌鎁劍擬取師頭時如何。　師引頸近前曰。㘞。　牙曰。頭落也。師呵呵大笑。　牙後到洞山。舉前話。山曰。德山道甚麼。　牙曰。德山無語。　洞曰。莫道無語。且將德山落底頭呈似老僧看。牙方省。便懺謝。　有僧舉似師。師曰。洞山老人不識好惡。這漢死來多少時。救得有甚麼用處。

有僧相看。乃近前作相撲勢。師曰。與麼無禮。合喫山僧手裏棒。僧拂袖便行。　師曰。饒汝如是。也祗得一半。僧轉身便喝。　師曰。須是我打你始得。　曰。諸方有明眼人在。　師曰。天然有眼。　僧擘開眼曰。猫。便出。　師曰。黃河三千年一度清。

僧參。師問維那。今日幾人新到。　曰。八人。　師曰。喚來一時生按著。

上堂。及盡知也。直得三世諸佛口挂壁上。猶有一人呵呵大笑。若識此人。參學事畢。

示眾。有言時。騎虎頭。收虎尾。第一句下明宗旨。無言時。覿露機鋒。如同電拂。

師因疾。僧問。還有不病者也無。　師曰。有。　曰。如何是不病者。　師曰。阿㖿。阿㖿。師復告眾曰。捫空追響。勞汝心神。夢覺覺非。竟有何事。

洞山良价悟本禪師

師初行脚時。路逢一婆擔水。師索水飲。婆曰。水不妨飲。婆有一問。須先問過。且道水具幾塵。　師曰。不具諸塵。　婆云。去。休污我水擔。

他日。因供養雲巖真次。僧問。先師道祗這是。莫便是否。　師曰。是。　曰。意旨如何。　師曰。當時幾錯會先師意。　曰。未審先師還知有也無。　師曰。若不知有。爭解恁麼道。若知有。爭肯恁麼道。

雲巖諱日營齋。僧問。和尚於雲巖處得何指示。　師曰。雖在彼中。不蒙指示。　曰。既不蒙指示。又用設齋作甚麼。　師曰。爭敢違背他。　曰。和尚初見南泉。為甚麼却與雲巖設齋。　師曰。我不重先師道德．佛法。祇重他不為我說破。　曰。和尚為先師設齋。還肯先師也無。　師曰。半肯半不肯。　曰。為甚麼不全肯。　師曰。若全肯。即孤負先師也。

師與泰首座冬節喫果子次。乃問。有一物。上拄天。下拄地。黑似漆。常在動用中。動用中收不得。且道過在甚麼處。　泰曰。過在動用中。師喚侍者掇退果桌。

問雪峯。從甚處來。　曰。天台來。　師曰。見智者否。　曰。義存喫鐵棒有分。

雪峯上問訊。師曰。入門來須有語。不得道早箇入了也。　峯曰。某甲無口。　師曰。無口且從。還我眼來。峯無語。

雪峯搬柴次。乃於師面前拋下一束。師曰。重多少。　峯曰。盡大地人提不起。　師曰。爭得到這裏。峯無語。

洗鉢次。見兩烏爭蝦蟆。有僧便問。這箇因甚麼到恁麼地。　師曰。祗為闍黎。

問。三身之中。阿那身不墮眾數。　師曰。吾嘗於此切。

陳尚書問師。五十二位菩薩中。為甚麼不見妙覺。　師曰。尚書親見妙覺。

官人問。有人修行否。　師曰。待公作男子即修行。

師有時曰。體得佛向上事。方有些子語話分。　僧問。如何是語話。　師曰。語話時闍黎不聞。　曰。和尚還聞否。　師曰。不語話時即聞。　僧問。如何是佛向上人。　師曰。非佛。

師不安。令沙彌傳語雲居。乃屬曰。他或問。和尚安樂否。但道。雲巖路相次絕也。汝下此語須遠立。恐他打汝。沙彌領旨去。傳語聲未絕。早被雲居打一棒。

將圓寂。謂眾曰。吾有閒名在世。誰人為吾除得。眾皆無對。　時沙彌出曰。請和尚法號。　師曰。吾閒名已謝。

睦州刺史陳操尚書

公問僧。有箇事與上座商量。得麼。　曰。合取狗口。　公自摑口曰。某甲罪過。　曰。知過必改。　公曰。恁麼則乞上座口喫飯。得麼。

齋次。拈起胡餅問僧。江西．湖南還有這箇麼。　曰。尚書適來喫箇甚麼。　公曰。敲鐘謝響。

又與僚屬登樓次。見數僧行來。有一官人曰。來者總是行脚僧。　公曰。不是。　曰。焉知不是。　公曰。待來勘過。　須臾。僧至樓前。公驀喚。上座。僧皆舉首。　公謂諸官曰。不信道。

無著文喜禪師

師往五臺山華嚴寺。至金剛窟禮謁。遇一老翁牽牛而行。邀師入寺。翁呼均提。有童子應聲出迎。翁縱牛。引師陞堂。堂宇皆耀金色。翁踞牀。指繡墩命坐。翁曰。近自何來。　師曰。南方。　翁曰。南方佛法如何住持。　師曰。末法比丘少奉戒律。　翁曰。多少眾。　師曰。或三百。或五百。　師却問。此間佛法如何住持。　翁曰。龍蛇混雜。凡聖同居。　師曰。多少眾。　翁曰。前三三。後三三。　翁呼童子致茶。并進酥酪。師食之。覺心意開爽。翁拈起玻瓈盞問曰。南方還有這箇否。　師曰。無。　翁曰。尋常將甚麼喫茶。師無對。辭退。翁令童子相送。　師問童子。前三三。後三三。是多少。　童召。大德。師應諾。　童曰。是多少。　師復問曰。此為何處。　童曰。此金剛窟般若寺也。師悽然悟彼翁者即文殊也。不可再見。即稽首童子。願乞一言為別。童說偈曰。面上無瞋供養具。口裏無瞋吐妙香。心裏無瞋是珍寶。無垢無染是真常。　言訖。均提與寺俱隱。但見五色雲中。文殊乘金毛師子往來。忽有白雲自東方來。覆之不見。　師因駐錫五臺。後參仰山。頓了心契。令充典座。文殊嘗現於粥鑊上。師以攪粥篦便打曰。文殊自文殊。文喜自文喜。　殊乃說偈曰。苦瓠連根苦。甜瓜徹蔕甜。修行三大劫。却被老僧嫌。

一日。有異僧來求齋食。師減己分饋之。仰山預知。問曰。適來果位人至。汝給食否。　師曰。輟己回施。　仰曰。汝大利益。

霍山景通禪師

有行者問。如何是佛法大意。師乃禮拜。　行者曰。和尚為甚麼禮俗人。　師曰。汝不見道。尊重弟子。

興化存獎禪師

師到大覺為院主。一日。覺喚。院主。我聞你道。向南方行脚一遭。拄杖頭不曾撥著一箇會佛法底。你憑箇甚麼道理與麼道。師便喝。覺便打。師又喝。覺又打。　師來日從法堂過。覺召。院主。我直下疑你昨日這兩喝。師又喝。覺又打。師再喝。覺亦打。　師曰。某甲於三聖師兄處學得箇賓主句。總被師兄折倒了也。願與某甲箇安樂法門。　覺曰。這瞎漢。來這裏納敗缺。脫下衲衣。痛打一頓。師於言下薦得臨濟先師在黃檗處喫棒底道理。　師後開堂日拈香曰。此一炷香。本為三聖師兄。三聖於我太孤。本為大覺師兄。大覺於我太賒。不如供養臨濟先師。

師謂克賓維那曰。汝不久為唱導之師。　賓曰。不入這保社。　師曰。會了不入。不會了不入。　曰。總不與麼。　師便打曰。克賓維那法戰不勝。罰錢五貫。設饡飯一堂。　次日。師自白椎曰。克賓維那法戰不勝。不得喫飯。即便出院。

示眾曰。若是作家戰將。便請單刀直入。更莫如何若何。　有旻德禪師出。禮拜起便喝。師亦喝。德又喝。師亦喝。德禮拜歸眾。師曰。適來若是別人。三十棒一棒也較不得。何故。為他旻德會一喝不作一喝用。

師見同參來。纔上法堂。師便喝。僧亦喝。師又喝。僧亦喝。師近前拈棒。僧又喝。師曰。你看。這瞎漢猶作主在。僧擬議。師直打下法堂。　侍者請問。適來那僧有甚觸忤和尚。　師曰。他適來也有權。也有實。也有照。也有用。及乎我將手向伊面前橫兩橫。到這裏却去不得。似這般瞎漢。不打更待何時。僧禮拜。

後唐莊宗車駕幸河北。回至魏府行宮。詔師問曰。朕收中原。獲得一寶。未曾有人酬價。　師曰。請陛下寶看。帝以兩手舒幞頭脚。　師曰。君王之寶。誰敢酬價。宗大悅。

鎮州寶壽沼禪師

師在方丈坐。因僧問訊次。師曰。百千諸聖盡不出此方丈內。　曰。祗如古人道大千沙界海中漚。未審此方丈向甚麼處著。　師曰。千聖現在。　曰。阿誰證明。師便擲下拂子。僧從西過東立。師便打。　僧曰。若不久參。焉知端的。　師曰。三十年後此話大行。

師問僧。甚處來。　曰。西山來。　師曰。見獮猴麼。　曰。見。　師曰。作甚麼伎倆。　曰。見某甲。一箇伎倆也作不得。師便打。

三聖院慧然禪師

師至仰山。山問。汝名甚麼。　師曰。慧寂。　山曰。慧寂是我名。　師曰。我名慧然。山大笑。

到德山。纔展坐具。山曰。莫展炊巾。這裏無殘羮餿飯。　師曰。縱有。也無著處。山便打。師接住棒。推向禪牀上。山大笑。師哭蒼天。便下參堂。　堂中首座號踢天泰。問。行脚高士須得本道公驗。作麼生是本道公驗。　師曰。道甚麼。　座再問。師打一座具曰。這漆桶。前後觸忤多少賢良。座擬人事。師便過第二座人事。

問僧。近離甚處。僧便喝。師亦喝。僧又喝。師又喝。　僧曰。行棒即瞎。便喝。師拈棒。僧乃轉身作受棒勢。　師曰。下坡不走。快便難逢。便棒。　僧曰。這賊。便出去。師遂拋下棒。　次有僧問。適來爭容得這僧。　師曰。是伊見先師來。

鎮州萬壽和尚

師訪寶壽。寶壽坐不起。師展坐具。寶壽下禪牀。師却坐。寶壽驟入方丈閉却門。知事見師坐不起。曰。請和尚庫下喫茶。師乃歸院。　翌日。寶壽來復謁。師踞禪牀。寶壽展坐具。師亦下禪牀。寶壽却坐。師歸方丈閉却門。寶壽入侍者寮。取灰圍却方丈門便歸去。師遂開門。見曰。我不恁麼。他却恁麼。

幽州談空和尚

鎮州牧有姑為尼。行脚回。欲開堂為人。牧令師勘過。師問曰。見說汝欲開堂為人。是否。　尼曰。是。　師曰。尼是五障之身。汝作麼生為人。　尼曰。龍女八歲南方無垢世界成等正覺。又作麼生。　師曰。龍女有十八變。你試一變看。　尼曰。設使變得。也祗是箇野狐精。師便打。　牧聞舉。乃曰。和尚棒折那。

虎溪庵主

僧問。庵主在這裏多少年也。　師曰。祗見冬凋夏長。年代總不記得。　曰。大好不記得。　師曰。汝道我在這裏得多少年也。　曰。冬凋長呢。　師曰。鬧市裏虎。

桐峯庵主

有老人入山參。師曰。住在甚處。老人不語。　師曰。善能對機。老人地上拈一枝草示師。師便喝。老人禮拜。師便歸庵。　老人曰。與麼疑殺一切人在。

杉洋庵主

有僧到參。師問。阿誰。　曰。杉洋庵主。　師曰。是我。僧便喝。師作噓聲。　僧曰。猶要棒喫在。師便打。

問僧。甚麼處來。　曰。江西來。　師豎起痒和子曰。江西還有這箇麼。僧拓膝閉目。　師曰。東家廝兒却向西家使喚。　僧曰。有口不煩賓主說。　師曰。適來患聾。而今患瘂。　僧曰。買鐵得金。一場富貴。　師曰。客作無功。未免逃避。僧便行。　師曰。自累猶可。莫累老僧。

豁上座

師參德山。山纔見。下禪牀作抽坐具勢。師曰。這箇且置。或遇心境一如的人來。向伊道箇甚麼。免被諸方檢責。　山曰。猶較昔日三步在。別作箇主人公來。師便喝。山默然。　師曰。塞却這老漢咽喉也。拂袖便出。

九峯道虔禪師

師為石霜侍者。洎霜歸寂。眾請首座繼住持。師白眾曰。須明得先師意始可。　座曰。先師有甚麼意。　師曰。先師道。休去．歇去．冷湫湫地去．一念萬年去．寒灰枯木去．古廟香罏去．一條白練去。其餘則不問。如何是一條白練去。　座曰。這箇祇是明一色邊事。　師曰。元來未會先師意在。　座曰。你不肯我那。但裝香來。香煙斷處若去不得。即不會先師意。　遂焚香。香煙未斷。座已脫去。師拊座背曰。坐脫立亡即不無。先師意未夢見在。

涌泉景欣禪師

彊．德二禪客於路次見師騎牛。不識師。忽曰。蹄角甚分明。爭奈騎者不鑒。師驟牛而去。　彊．德憩於樹下煎茶。師回。却下牛。問曰。二禪客近離甚麼處。　曰。那邊。　師曰。那邊事作麼生。彊提起茶盞。　師曰。此猶是這邊事。那邊事作麼生。彊無對。　師曰。莫道騎者不鑒。

雲葢志元圓淨禪師

僧問。如何是獅子。　師曰。善哮吼。　僧拊掌曰。好手。好手。　師曰。青天白日。却被鬼迷。僧作掀禪牀勢。師便打。　曰。驢事未去。馬事到來。　師曰。灼然作家。僧拂袖出。　師曰。將甌盛水。擬比大洋。

道吾問。久嚮和尚會禪。是否。　師曰。蒼天。蒼天。　吾近前掩師口。曰。低聲。低聲。師與一掌。　吾曰。蒼天。蒼天。　師把住曰。得與麼無禮。吾却與一掌。　師曰。老僧罪過。吾拂袖便行。　師呵呵大笑曰。早知如是。不見如是。

鳳翔石柱禪師

師遊方時到洞山。時虔和尚垂語曰。有四種人。一人說過佛祖。一步行不得。一人行過佛祖。一句說不得。一人說得行得。一人說不得。行不得。阿那箇是其人。　師出眾曰。一人說過佛祖。行不得者。祇是無舌不許行。一人行過佛祖。一句說不得者。祗是無足不許說。一人說得行得者。祇是函葢相稱。一人說不得。行不得者。如斷命求活。此是石女兒披枷帶鎖。　山曰。闍黎分上作麼生。　師曰。該通分上。卓卓寧彰。　山曰。祗如海上明公秀又作麼生。　師曰。幻人相逢。拊掌呵呵。

張拙秀才

士因禪月大師指參石霜。霜問。秀才何姓。　曰。姓張名拙。　霜曰。覓巧尚不可得。拙自何來。　張忽有省。乃呈偈曰。光明寂照徧河沙。凡聖含靈共我家。一念不生全體現。六根纔動被雲遮。破除煩惱重增病。趣向真如亦是邪。隨順世緣無罣礙。涅槃生死等空化。

洛浦元安禪師

師抵涔陽。遇故人。因話武陵舊事。問曰。倏忽數年。何處逃難。　師曰。祗在闤闠中。　曰。何不向無人處去。　師曰。無人處有何難。　曰。闤闠中如何逃避。　師曰。雖在闤闠中。要且人不識。故人罔測。

龐居士禮拜。起曰。孟夏毒熱。孟冬薄寒。　師曰。莫錯。　士曰。龐公年老。　師曰。何不寒時道寒。熱時道熱。　士曰。患聾作麼。　師曰。放你三十棒。　士曰。啞却我口。塞却你眼。

蛤溪道者相訪。師問。自從犁溪相別。今得幾年。　溪曰。和尚猶記得昔年事。　師曰。見說道者。總忘却年月也。　溪曰。和尚住持事繁。且容仔細看。　師曰。打即打會禪漢。　溪曰。某甲消得。　師曰。道者住山事繁。

問。一毫吞盡巨海。於中更復何言。　師曰。家有白澤之圖。必無如是妖怪。

僧問。供養百千諸佛。不如供養一箇無心道人。未審百千諸佛有何過。無心道人有何德。　師曰。一片白雲橫谷口。幾多歸鳥盡迷巢。

上藍令超禪師

僧問。二龍爭珠。誰是得者。　師曰。其珠徧地。目覩如泥。

黃山月輪禪師

師謁夾山。山問。名甚麼。　師曰。月輪。　山作一圓相。曰。何似這箇。　師曰。和尚恁麼語話。諸方大有人不肯在。　山曰。闍黎作麼生。　師曰。還見月輪麼。　山曰。闍黎恁麼道。此間大有人不肯諸方。師乃服膺參訊。　一日。夾山抗聲問曰。子是甚麼處人。　師曰。閩中人。　山曰。還識老僧麼。　師曰。和尚還識學人麼。　山曰。不然。子且還老僧草鞋錢。然後老僧還子廬陵米價。　師曰。恁麼則不識和尚也。未委廬陵米作麼價。　山曰。真師子兒。善能哮吼。乃入室受印。

韶山普寰禪師

僧參。師問。莫是多口白頭因麼。　因曰。不敢。　師曰。有多少口。　曰。通身是。　師曰。尋常向甚麼處屙。　曰。向韶山口裏屙。　師曰。有韶山口即得。無韶山口向甚麼處屙。因無語。師便打。

遵布衲訪師。在山下相見。遵問。韶山路向甚麼處去。　師以手指曰。嗚那青青黯黯處去。　遵近前把住曰。久嚮韶山。莫便是否。　師曰。是即是。闍黎有甚麼事。　遵曰。擬伸一問。師還答否。　師曰。看君不是金牙作。爭解彎弓射尉遲。　遵曰。鳳凰直入煙霄去。誰怕林間野雀兒。　師曰。當軒畫鼓從君擊。試展家風似老僧。　遵曰。一句迥超千聖外。松蘿不與月輪齊。　師曰。饒君直出威音外。猶較韶山半月程。　遵曰。過在甚處。　師曰。倜儻之辭。時人知有。　遵曰。恁麼則真玉泥中異。不撥萬機塵。　師曰。魯班門下。徒施巧妙。　遵曰。學人即恁麼。未審師意如何。　師曰。玉女夜拋梭。織錦於西舍。　遵曰。莫便是和尚家風也無。　師曰。耕夫製玉漏。不是行家作。　遵曰。此猶是文言。如何是和尚家風。　師曰。橫身當宇宙。誰是出頭人。　遵無語。師遂同歸山。纔人事了。師召近前曰。闍黎有衝天之氣。老僧有入地之謀。闍黎橫吞巨海。老僧背負須彌。闍黎按劍上來。老僧掗鎗相待。向上一路。速道。速道。　遵曰。明鏡當臺。請師一鑒。　師曰。不鑒。　遵曰。為甚不鑒。　師曰。水淺無魚。徒勞下釣。遵無對。師便打。

太原海湖禪師

師因有人請灌頂三藏供養。敷坐訖。師乃就彼位坐。時有雲涉座主問曰。和尚甚麼年行道。　師曰。座主近前來。涉近前。　師曰。祗如憍陳如是甚麼年行道。涉茫然。　師喝曰。這尿牀鬼。

投子感溫禪師

師遊山見蟬蛻。侍者問曰。殻在這裏。蟬向甚麼處去也。師拈殻就耳畔搖三五下。作蟬聲。侍者於是開悟。

鄆州四禪禪師

僧問。古人有請不背。今請和尚入井。還背也無。　師曰。深深無別源。飲者消諸患。

鳳翔天葢幽禪師

因有一院名無垢淨光。造浴室。有人問。既是無垢淨光。為甚麼却造浴室。僧無語。　後請師代。師曰。三秋明月夜。不是騁團圓。

巖頭全奯禪師

師謁仰山。纔入門。提起坐具曰。和尚。仰山取拂子擬舉。　師曰。不妨好手。　後參德山。執坐具上法堂瞻視。山曰。作麼。師便喝。　山曰。老僧過在甚麼處。　師曰。兩重公案。乃下參堂。　山曰。這箇阿師稍似箇行脚人。　至來日。上問訊。山曰。闍黎是昨日新到否。　曰。是。　山曰。甚麼處學得這虗頭來。　師曰。全奯終不自謾。　山曰。他後不得辜負老僧。

一日。參德山。方跨門。便問。是凡是聖。山便喝。師禮拜。　有人舉似洞山。山曰。若不是奯公。大難承當。　師曰。洞山老人不識好惡。錯下名言。我當時一手擡一手搦。

雪峯在德山作飯頭。一日。飯遲。德山擎鉢下法堂。峯曬飯巾次。見德山。乃曰。鐘未鳴。鼓未響。拓鉢向甚麼處去。德山便歸方丈。　峯舉似師。師曰。大小德山未會末後句在。　山聞。令侍者喚師去問。汝不肯老僧那。師密啟其意。山乃休。　明日陞堂。果與尋常不同。師至僧堂前。拊掌大笑曰。且喜堂頭老漢會末後句。他後天下人不奈伊何。雖然。也祗得三年活。山果三年後示寂。

師與羅山卜塔基。羅山中路忽曰。和尚。　師回顧曰。作麼。　山舉手指曰。這裏好片地。　師咄曰。瓜州賣瓜漢。　又行數里。歇次。山禮拜。問曰。和尚豈不是三十年前在洞山而不肯洞山。　師曰。是。　又曰。和尚豈不是嗣德山又不肯德山。　師曰。是。　山曰。不肯德山即不問。祗如洞山有何虧缺。　師良久曰。洞山好佛。祗是無光。山禮拜。

問。三界競起時如何。　師曰。坐却著。　曰。未審師意如何。　師曰。移取廬山來。即向汝道。

僧問。塵中如何辨主。　師曰。銅䤬鑼裏滿盛油。

師值沙汰。於鄂州湖邊作渡子。兩岸各挂一板。有人過渡。打板一下。師曰。阿誰。或曰。要過那邊去。師乃舞棹迎之。　一日。因一婆抱一孩兒來。乃曰。呈橈舞棹即不問。且道婆手中兒甚處得來。師便打。　婆曰。婆生七子。六箇不遇知音。祗這一箇。也不消得。便拋向水中。

牛頭微禪師

上堂。三世諸佛用一點伎倆不得。天下老師口似匾擔。諸人作麼生。大不容易。除非知有。餘莫能知。

雪峯義存禪師

師在洞山作飯頭。淘米次。山問。淘沙去米。淘米去沙。　師曰。沙米一時去。　山曰。大眾喫箇甚麼。師遂覆却米盆。　山曰。據子因緣。合在德山。　洞山一日問師。作甚麼來。　師曰。斫槽來。　山曰。幾斧斫成。　師曰。一斧斫成。　山曰。猶是這邊事。那邊事作麼生。　師曰。直得無下手處。　山曰。猶是這邊事。那邊事作麼生。師休去。　師辭洞山。山曰。子甚處去。　師曰。歸嶺中去。　山曰。當時從甚麼路出。　師曰。從飛猿嶺出。　山曰。今回向甚麼路去。　師曰。從飛猿嶺去。　山曰。有一人不從飛猿嶺去。子還識麼。　師曰。不識。　山曰。為甚麼不識。　師曰。他無面目。　山曰。子既不識。爭知無面目。　師無對。遂謁德山。問。從上宗乘。學人還有分也無。　山打一棒。曰。道甚麼。　師曰。不會。　至明日請益。山曰。我宗無語句。實無一法與人。師有省。　後與巖頭至澧州鰲山鎮阻雪。頭每日祇是打睡。師一向坐禪。一日。喚曰。師兄。師兄。且起來。　頭曰。作甚麼。　師曰。今生不著便。共文邃箇漢行脚。到處被他帶累。今日到此又祇管打睡。　頭喝曰。噇眠去。每日牀上坐。恰似七村裏土地。他時後日魔魅人家男女去在。　師自點胸曰。我這裏未穩在。不敢自謾。　頭曰。我將謂你他日向孤峯頂上盤結草庵。播揚大教。猶作這箇語話。　師曰。我實未穩在。　頭曰。你若實如此。據你見處。一一通來。是處與你證明。不是處與你剗却。　師曰。我初到鹽官。見上堂舉色空義。得箇入處。　頭曰。此去三十年。切忌舉著。　又見洞山過水偈曰。切忌從他覓。迢迢與我疏。渠今正是我。我今不是渠。　頭曰。若與麼。自救也未徹在。　師又曰。後問德山。從上宗乘中事。學人還有分也無。德山打一棒。曰。道甚麼。我當時如桶底脫相似。　頭喝曰。你不聞道。從門入者。不是家珍。　師曰。他後如何即是。　頭曰。他後若欲播揚大教。一一從自己胸襟流出。將來與我葢天葢地去。　師於言下大悟。便作禮起。連聲叫曰。師兄。今日始是鰲山成道。

住後。僧問。和尚見德山得箇甚麼便休去。　師曰。我空手去空手歸。

有兩僧來。師以手拓庵門。放身出曰。是甚麼。　僧亦曰。是甚麼。師低頭歸庵。　僧辭去。師問。甚麼處去。　曰。湖南。　師曰。我有箇同行住巖頭。附汝一書去。　書曰。某書上師兄。某一自鰲山成道後。迄至於今飽不飢。同參某書上。　僧到巖頭。問。甚麼處來。　曰。雪峯來。有書達和尚。　頭接了。乃問僧。別有何言句。　僧遂舉前話。頭曰。他道甚麼。　曰。他無語。低頭歸庵。　頭曰。噫。我當初悔不向伊道末後句。若向伊道。天下人不奈雪老何。　僧至夏末。請益前話。頭曰。何不早問。　曰。未敢容易。　頭曰。雪峯雖與我同條生。不與我同條死。要識末後句。祇這是。

有一僧山下卓庵。多年不剃頭。畜一長柄杓。溪邊舀水。時有僧問。如何是祖師西來意。　主曰。溪深杓柄長。　師聞得。乃曰。也甚奇怪。　一日。將剃刀同侍者去訪。纔相見。便舉前話問。是庵主語否。　主曰。是。　師曰。若道得。即不剃你頭。主便洗頭。跪師前。師即與剃却。

僧問。聲聞人見性。如夜見月。菩薩人見性。如晝見日。未審和尚見性如何。師打三下。後問巖頭。頭打三掌。

問僧。甚處來。　曰。近離浙中。　師曰。船來。陸來。　曰。二塗俱不涉。　師曰。爭得到這裏。　曰。有甚麼隔礙。師便打趁出。　僧過十年後再來。師又問。甚處來。　曰。湖南。　師曰。湖南與這裏相去多少。　曰。不隔。　師豎起拂子曰。還隔這箇麼。　曰。若隔。即不到也。師又打趁出。　此僧住後。凡見人便罵師。一日。有同行聞。特去訪問。兄到雪峯有何言句便如是罵他。　遂舉前話。被同行詬叱。與他說破。這僧當時悲泣。常向中夜焚香遙禮。

問僧。甚處去。　曰。禮拜徑山和尚去。　師曰。徑山若問此間佛法如何。汝作麼生祗對。　曰。待問即道。師便打。　後舉問鏡清。這僧過在甚麼處。　清曰。問得徑山徹困。　師曰。徑山在浙中。因甚麼問得徹困。　清曰。不見道。遠問近對。　師曰。如是。如是。

問僧。近離甚處。　曰。覆船。　師曰。生死海未渡。為甚麼覆却船。僧無對。　乃回。舉似覆船。船曰。何不道渠無生死。　僧再至。進此語。師曰。此不是汝語。　曰。是覆船恁麼道。　師曰。我有二十棒寄與覆船。二十棒老僧自喫。不干闍黎事。

閩帥施銀交牀。僧問。和尚受大王如此供養。將何報答。　師以手拓地曰。輕打我。輕打我。

瓦棺和尚

師在德山為侍者。一日。同入山斫木。山將一碗水與師。師接得便喫却。山曰。會麼。　師曰。不會。　山又將一碗水與師。師又接喫却。山曰。會麼。　師曰。不會。　山曰。何不成褫取不會底。　師曰。不會。又成褫箇甚麼。　山曰。子大似箇鐵橛。　住後。雪峯訪師。茶話次。峯問。當時在德山斫木因緣作麼生。　師曰。先師當時肯我。　峯曰。和尚離師太早。　時面前偶有一碗水。峯曰。將水來。師便度與。峯接得便潑却。

高亭簡禪師

師參德山。隔江纔見。便云。不審。山乃搖扇招之。師忽開悟。乃橫趨而去。更不回顧。

曹山本寂禪師

師謁洞山。山問。闍黎名甚麼。　師曰。本寂。　山曰。那箇呢。　師曰。不名本寂。山深器之。　自此入室。盤桓數載。乃辭去。山問曰。子向甚麼處去。　師曰。不變異處去。　山曰。不變異處豈有去耶。　師曰。去亦不變異。

僧問。學人通身是病。請師醫。　師曰。不醫。　曰。為甚麼不醫。　師曰。教汝求生不得。求死不得。

鏡清問。清虗之理。畢竟無身時如何。　師曰。理即如此。事作麼生。　曰。如理如事。　師曰。謾曹山一人即得。爭奈諸聖眼何。　曰。若無諸聖眼。爭鑑得箇不恁麼。　師曰。官不容針。私通車馬。

問。具何知解。善能問難。　師曰。不呈句。　曰。問難箇甚麼。　師曰。刀斧砍不入。　曰。恁麼問難。還有不肯者麼。　師曰。有。　曰。是誰。　師曰。曹山。

僧舉。藥山問僧。年多少。曰。七十二。山曰。是七十二那。曰。是。山便打。此意如何。　師曰。前箭猶似可。後箭射人深。　曰。如何免得此棒。　師曰。王勅既行。諸侯避道。

僧問香嚴。如何是道。　嚴曰。枯木裏龍吟。　曰。如何是道中人。　嚴曰。髑髏裏眼睛。　僧不領。乃問石霜。如何是枯木裏龍吟。　霜曰。猶帶喜在。　曰。如何是髑髏裏眼睛。　霜曰。猶帶識在。　又不領。問師。如何是枯木裏龍吟。　師曰。血脈不斷。　曰。如何是髑髏裏眼睛。　師曰。乾不盡。　曰。未審還有得聞者麼。　師曰。盡大地未有一人不聞。　曰。未審枯木裏龍吟是何章句。　師曰。不知是何章句。聞者皆喪。遂示偈曰。枯木龍吟真見道。髑髏無識眼初明。喜識盡時消息盡。當人那辨濁中清。

師作四禁偈曰。莫行心處路。不挂本來衣。何須正恁麼。切忌未生時。

雲居道膺禪師

師結庵於三峯。經旬不赴堂。山問。子近日何不赴齋。　師曰。每日自有天神送食。　山曰。我將謂汝是箇人。猶作這箇見解在。汝晚間來。　師晚至。山召。膺庵主。師應諾。　山曰。不思善。不思惡。是甚麼。　師回庵寂然宴坐。天神自此竟尋不見。如是三日乃絕。　山問師。作甚麼。　師曰。合醬。　山曰。用多少鹽。　師曰。旋入。　山曰。作何滋味。　師曰。得。　山問。大闡提人作五逆罪。孝養何在。　師曰。始成孝養。自爾。洞山許為室中領袖。

師曾令侍者送袴與一住庵道者。道者曰。自有孃生袴。竟不受。　師再令侍者問。孃未生時。著箇甚麼。道者無語。　後遷化有舍利。持似於師。師曰。直饒得八斛四斗。不如當時下得一轉語好。

新羅僧問。佛陀波利見文殊。為甚却回去。　師曰。祇為不將來。所以却回去。

荊南節度使成汭入山設供。問曰。世尊有密語。迦葉不覆藏。如何是世尊密語。　師召。尚書。成應諾。　師曰。會麼。　成曰。不會。　師曰。汝若不會。世尊有密語。汝若會。迦葉不覆藏。

疏山匡仁禪師

師到夾山。山上堂。師問。承師有言。目前無法。意在目前。如何是非目前法。　山曰。夜月流輝。澄潭無影。師作掀禪牀勢。　山曰。闍黎作麼生。　師曰。目前無法。了不可得。　山曰。大眾。看取這一員戰將。

師參巖頭。頭見來。乃低頭佯睡。師近前而立。頭不顧。師拍禪牀一下。頭回首曰。作甚麼。　師曰。和尚且瞌睡。拂袖便行。　頭呵呵大笑。曰三十年弄馬騎。今日被驢撲。

有僧為師造壽塔畢。白師。師曰。將多少錢與匠人。　曰。一切在和尚。　師曰。為將三錢與匠人。為將兩錢與匠人。為將一錢與匠人。若道得。與吾親造壽塔來。僧無語。　後僧舉似大嶺庵閒和尚(即羅山也)。嶺曰。還有人道得麼。　僧曰。未有人道得。　嶺曰。汝歸與疏山道。若將三錢與匠人。和尚此生決定不得塔。若將兩錢與匠人。和尚與匠人共出一隻手。若將一錢與匠人。累他匠人鬚眉墮落。　僧回。如教而說。師具威儀。望大嶺作禮。歎曰。將謂無人。大嶺有古佛放光射到此間。雖然如是。也是臘月蓮花。　大嶺後聞此語。曰。我恁麼道。早是龜毛長三尺。

青林師䖍禪師

師初參洞山。山問。近離甚處。　師曰。武陵。　曰。武陵法道何似此間。　師曰。胡地冬抽筍。　山曰。別甑炊香飯供養此人。師拂袖便出。　山曰。此子向後走殺天下人在。　師在洞山栽松次。有劉辰翁者求偈。師作偈曰。長長三尺餘。鬱鬱覆青草。不知何代人。得見此松老。　劉得偈。呈洞山。山謂曰。此是第三代洞山主人。　師辭洞山。山曰。子向甚麼處去。　師曰。金輪不隱的。徧界絕紅塵。　山曰。善自保任。師珍重而出。　洞山門送。謂師曰。恁麼去一句作麼生道。　師曰。步步跨紅塵。通身無影像。山良久。　師曰。老和尚何不速道。　山曰。子得恁麼性急。　師曰。某甲罪過。便禮辭。

問。學人徑往時如何。　師曰。死蛇當大路。勸子莫當頭。　曰。當頭者如何。　師曰。喪子命根。　曰。不當頭者如何。　師曰。亦無迴避處。　曰。正當恁麼時如何。　師曰。失却也。　曰。向甚麼處去。　師曰。草深無覓處。　曰。和尚也須隄防始得。　師拊掌曰。一等是箇毒氣。

白水本仁禪師

長生然和尚問。如何是西來意。　師曰。還見庭前杉樧樹否。　曰。恁麼則和尚今日因學人致得是非。　師曰。多口座主。　然去後。師方知是雪峯禪客。乃曰。盜法之人。終不成器。

上堂。老僧尋常不欲向聲前色後鼓弄人家男女。何故。且聲不是聲。色不是色。　僧問。如何是聲不是聲。　師曰。喚作色。得麼。　曰。如何是色不是色。　師曰。喚作聲。得麼。僧作禮。　師曰。且道為汝說。答汝話。若向這裏會得。有箇入處。

白馬山靄和尚

僧問。如何是白馬正眼。　曰。南看北斗。

龍牙居遁證空禪師

師參翠微。乃問。學人自到和尚法席。一箇餘月不蒙示誨一法。意在於何。　微曰。嫌甚麼。　師又問洞山。山曰。爭怪得老僧。

師又問翠微。如何是祖師意。　微曰。與我將禪板來。師遂過禪板。微接得便打。　師曰。打即任打。要且無祖師意。　又問臨濟。如何是祖師意。　濟曰。與我將蒲團來。師乃過蒲團。濟接得便打。　師曰。打即任打。要且無祖師意。　後有僧問。和尚行脚時問二尊宿祖師意。未審二尊宿明也未。　師曰。明即明也。要且無祖師意。

師復舉德山頭落底語。因自省過。遂止於洞山。隨眾參請。一日。問。如何是祖師西來意。　山曰。待洞水逆流即向汝道。師始悟厥旨。服勤八稔。

裴相國入大安寺。問諸大德曰。羅睺羅以何為第一。　曰。以密行為第一。　裴不肯。遂問。此間有何禪者。　時師在後園種菜。遂請來。問。羅睺羅以何為第一。　師曰。不知。　裴便拜曰。破布裹真珠。

報慈嶼讚師真曰。日出連山。月圓當戶。不是無身。不欲全露。　師一日在帳中坐。僧問。不是無身。不欲全露。請師全露。　師撥開帳子曰。還見麼。　曰。不見。　師曰。不將眼來。

上堂。夫參玄人。須透過祖佛始得。新豐和尚道。祖佛言教。似生冤家。始有參學分。若透不得。即被祖佛謾去。　僧問。祖佛還有謾人之心也無。　師曰。汝道江湖還有礙人之心也無。乃曰。江湖雖無礙人之心。為時人過不得。江湖成礙人去。不得道江湖不礙人。祖佛雖無謾人之心。為時人透不得。祖佛成謾人去。不得道佛祖不謾人。若透得祖佛過。此人過却祖佛。若也如是。始體得佛祖意。方與向上人同。如未透得。但學佛學祖。則萬劫無有出期。　僧曰。如何得不被祖佛謾去。　師曰。道者直須自悟去始得。

益州北院通禪師

師參洞山。山上堂曰。坐斷主人公。不落第二見。　師出眾曰。須知有一人不合伴。　山曰。猶是第二見。師便掀倒禪牀。　山曰。老兄作麼生。　師曰。待某甲舌頭爛即向和尚道。　後辭洞山。擬入嶺。山曰。善為。飛猿嶺峻好看。　師良久。山召。通闍黎。師應諾。　山曰。何不入嶺去。師因有省。更不入嶺。

欽山文邃禪師

師與巖頭．雪峯過江西。到一茶店喫茶次。師曰。不會轉身通氣者。不得茶喫。　頭曰。若恁麼。我定不得茶喫。　峯曰。某甲亦然。　師曰。這兩箇老漢話頭也不識。　頭曰。甚處去也。　師曰。布袋裏老鵶。雖活如死。　頭退後曰。看看。　師曰。豁公且置。存公作麼生。峯以手畫一圓相。　師曰。不得不問。　頭呵呵曰。太遠生。　師曰。有口不得茶喫者多。

德山侍者來參。纔禮拜。師把住曰。還甘欽山與麼也無。　侍者曰。某甲却悔久住德山。今日無言可對。　師乃放手曰。一任祗對。　侍者撥開胸曰。且聽某通氣一上。　師曰。德山門下即得。這裏一點用不著。　侍者曰。久聞欽山不通人情。　師曰。累他德山眼目。參堂去。

資福如寶禪師

陳操尚書來。師畫一圓相。操曰。弟子與麼來。早是不著便。更畫圓相。師於中著一點。　操曰。將謂是南番舶主。師便歸方丈閉却門。

南院慧顒禪師

師問僧。近離甚處。　曰。襄州。　師曰。來作甚麼。　曰。特來禮拜和尚。　師曰。恰遇寶應老不在。僧便喝。　師曰。向汝道不在。又喝作甚麼。僧又喝。師便打。僧禮拜。　師曰。這棒本是汝打我。我且打汝。要此話大行。瞎漢。參堂去。

問。從上諸聖向甚麼處去。　師曰。不上天堂。則入地獄。　曰。和尚又作麼生。　師曰。還知寶應老漢落處麼。　僧擬議。師打一拂子曰。你還知喫拂子底麼。　曰。不會。　師曰。正令却是你行。又打一拂子。

僧參。方入丈室。便以手指云。敗也。師乃拈起拄杖度與僧。僧纔接。師便打。

問僧。近離甚處。　曰。長水。　師曰。東流。西流。　曰。總不恁麼。　師曰。作麼生。僧珍重。師便打。

僧參。師舉拂子。僧曰。今日敗缺。師放下拂子。　僧曰。猶有這箇在。師便打。

守廓侍者

師問德山曰。從上諸聖向甚麼處去。　山曰。作麼。作麼。　師曰。勅點飛龍馬。跛鼈出頭來。山便休去。　來日。浴出。師過茶與山。山於背上拊一下。曰。昨日公案作麼生。　師曰。這老漢今日方始瞥地。山又休去。

師到鹿門。一日。見楚和尚與僧道話次。鹿門下來。問。楚和尚。你終日披披搭搭作甚麼。　楚云。和尚見某甲披披搭搭那。門便喝。楚亦喝。兩家總休去。　師云。諸上座。你看這兩箇瞎漢。隨後便喝。　門歸方丈。却令侍者請師上來。云。老僧適來與楚闍黎賓主相見。什麼處敗缺。　師曰。轉見病深。　門云。老僧自見興化來便會也。　師云。和尚到興化時。某甲為侍者。記得與麼時語。　門云。請舉看。　師遂舉。興化問和尚。甚處來。和尚云。五臺來。化云。還見文殊麼。和尚便喝。化云。我問你還見文殊麼。又惡發作麼。和尚又喝。化不語。和尚作禮。化至明日教某甲喚和尚。和尚早去也。化上堂云。你看這箇僧。擔條斷貫索向南方去也。已後也道見興化來。　師云。今日公案恰似與麼時底。　門云。興化當時為甚無語。　師曰。見和尚不會賓主句。所以不語。及欲喚和尚持論。和尚已去也。　鹿門明日特為煎茶。晚參。告眾曰。夫參學龍象。直須仔細。入室決擇。不得容易。逴得箇語。便以為極則。道我靈利。只如山僧當初見興化時。認得箇動轉底。見人道一喝兩喝便休。以為佛法也。今日被明眼人覰破。却成一場笑具。圖箇甚麼。只為我慢無明。不能回轉親近上流。賴得明眼道人不惜身命。對眾證據。此恩難報。何故。興化云。饒你喝得興化老人上三十三天。却撲下來。一點氣也無。款款地蘇息起來。向你道未在。何故如此。興化未曾向紫羅帳裏撒真珠與你在。胡喝亂喝作麼。真謂藥石之言。道流難信。如今直下分明辨取。豈不慶快平生。參學事畢。

汝州西院思明禪師

從漪上座到法席旬日。常自曰。莫道會佛法人。覓箇舉話底人也無。師聞而默之。　漪異日上法堂次。師召從漪。漪舉首。師曰。錯。漪進三兩步。　師又曰。錯。漪近前。　師曰。適來兩錯。是上座錯。是思明老漢錯。　曰。是從漪錯。　師曰。錯。錯。乃曰。上座且在這裏過夏。共汝商量這兩錯。漪不肯。便去。　後住相州天平山。每舉前話曰。我行脚時。被惡風吹到汝州。有西院長老勘我。連下兩錯。更留我過夏。待共我商量。我不道恁麼時錯。我發足向南方去時。早知錯了也。

寶壽和尚

師開堂日。三聖推出一僧。師便打。聖云。與麼為人。非但瞎却這僧眼。瞎却鎮州一城人眼去在。師擲下拄杖。便歸方丈。

鳳棲同安常察禪師

僧問。學人未曉時機。乞師指示。　師曰。參差松竹籠煙薄。重疊峯巒月上遲。　僧擬進語。師曰。劍甲未施。賊身已露。　僧曰。何也。　師曰。精陽不翦霜前竹。水墨徒誇海上龍。僧繞禪牀而出。　師曰。閉目食蝸牛。一場酸澀苦。

新到持錫繞師三匝。振錫一下。曰。凡聖不到處。請師道。師鳴指三下。　僧曰。同安今日嚇得忘前失後。　師曰。闍黎發足何處。僧珍重便出。　師曰。五湖衲子。一錫禪人。未到同安。不妨疑著。　僧回首曰。遠聞不如近見。　師曰。貪他一杯酒。失却滿船魚。

問僧。近離何處。　曰。江西。　師曰。江西法道何似此間。　曰。賴遇問著某甲。若問別人則禍生也。　師曰。老僧適來造次。　曰。某甲不是嬰兒。徒用止啼黃葉。　師曰。傷鼈恕龜。殺活由我。　僧又問。久造玄微。如何洞曉。　師曰。老僧耳背。分明問將來。　曰。快鷂不打籬邊雀。　師曰。暗中臨鏡。誰辨妍媸。　曰。向上機關。如何洞曉。　師曰。何必。　曰。休。休。　師曰。始解乘舟。擬跨劍水。

問僧。甚處來。　曰。五臺。　師曰。還見文殊麼。僧展兩手。　師曰。展手頗多。文殊難覩。　曰。氣急殺人。　師曰。不覩雲中雁。焉知沙塞寒。　曰。遠趨丈室。乞師一言。　師曰。孫臏門下。徒話鑽龜。　曰。名不浪得。　師曰。喫茶去。僧珍重便出。　師曰。雖得一場榮。刖却一雙足。

問僧。近離甚處。　曰。太原。　師曰。太原近日法道如何。　曰。只見雲隨日出。水逐波生。不知太原法道如何。　師曰。豈不是離太原乎。　曰。苦。苦。　師曰。不覩海雲色。微覺旱雷聲。　曰。以金易鍮。憎真愛假。師便歸方丈。僧拂袖便出。　師曰。得縮頭時且縮頭。

禾山無殷禪師

師至九峯。虔公問。汝遠來何所見。當由何路出生死。　對曰。重昏廓闢。盲者自盲。　虔笑。以手揮之曰。佛法不如是。　師不懌。請曰。豈無方便。　曰。汝問我。　師理前語問之。曰。奴見婢殷勤。師於是依止十餘年。

問。習學謂之聞。絕學謂之鄰。過此二者。謂之真過。如何是真過。　師曰。禾山解打鼓。　曰。如何是真諦。　師曰。禾山解打鼓。　問。即心即佛則不問。如何是非心非佛。　師曰。禾山解打鼓。　曰。如何是向上事。　師曰。禾山解打鼓。

青峯傳楚禪師

一日。洛浦問。院主去甚麼處來。　師曰。掃雪來。　浦曰。雪深多少。　師曰。樹上總是。　浦曰。得即得。汝向後住箇雪窟定矣。　後訪白水。水曰。見說洛浦有生機一路。是否。　師曰。是。　水曰。止却生路。向熟路上來。　師曰。生路上死人無數。熟路上不著活漢。　水曰。此是洛浦底。你底作麼生。　師曰。非但洛浦。夾山亦不奈何。　水曰。夾山為甚麼不奈何。　師曰。不見道。生機一路。

僧問。大事已明。為甚麼也如喪考妣。　師曰。不得春風花不開。及至花開又吹落。

木平善道禪師

師初謁洛浦。問。一漚未發已前。如何辨其水脈。　浦曰。移舟諳水脈。舉棹別波瀾。　師不契。乃參蟠龍。語同前問。龍曰。移舟不別水。舉棹即迷源。師從此悟入。

郢州桐泉山禪師

師參黃山。山問。天門一合。十方無路。有人道得。擺手出漳江。　師曰。蟄戶不開。龍無龍句。　山曰。是你恁麼道。　師曰。是即直言是。不是直言不是。　山曰。擺手出漳江。　山復問。卞和到處荊山秀。玉印從他天子傳時如何。　師曰。靈鶴不於林下憩。野老不重太平年。山深肯之。

瑞巖師彥禪師

師初禮巖頭。問曰。如何是本常理。　頭曰。動也。　曰。動時如何。　頭曰。不是本常理。師良久。　頭曰。肯即未脫根塵。不肯即永沈生死。師遂領悟。便禮拜。

後謁夾山。山問。甚處來。　曰。臥龍來。　山曰。來時龍還起也未。師乃顧視之。　山曰。炙瘡瘢上更著艾燋。　曰。和尚又苦如此作甚麼。山休去。

師問夾山。與麼即易。不與麼即難。與麼與麼即惺惺。不與麼不與麼即居空界。與麼不與麼。請師速道。　山曰。老僧瞞闍黎去也。　師喝曰。這老和尚。而今是甚時節。便出去。

羅山道閒禪師

師問石霜。起滅不停時如何。　霜曰。直須寒灰枯木去．一念萬年去．函葢相應去．全清絕點去。　師不契。謁巖頭。復如前問。頭喝曰。是誰起滅。師於此有省。

師在禾山。送同行矩長老出門。把拄杖向前面一攛。矩無對。師曰。石牛攔古路。一馬生雙駒。

保福問。巖頭道。與麼與麼。不與麼不與麼。意作麼生。師召福。福應諾。　師曰。雙明亦雙暗。福禮謝。　三日後。却問。前日蒙和尚垂慈。祇為看不破。　師曰。盡情向汝道了也。　福曰。和尚是把火行山。　師曰。若與麼。據汝疑處問將來。　福曰。如何是雙明亦雙暗。　師曰。同生亦同死。福又禮謝而退。　別有僧問福。同生亦同死時如何。　福曰。彼此合取狗口。　僧曰。和尚收取口喫飯。其僧却問師。同生亦同死時如何。　師曰。如牛無角。　曰。同生不同死時如何。　曰。如虎帶角。

玄沙師備宗一禪師

師。福州閩縣謝氏子。少漁於南臺江上。及壯。忽棄舟。從芙蓉山靈訓禪師祝髮。芒鞋布衲。食纔接氣。宴坐終日。眾異之。初。兄事雪峯。既而師承之。峯以其苦行。呼為頭陀。　一日。峯問。阿那箇是備頭陀。　師曰。終不敢誑於人。　異日。峰召曰。備陀頭。何不徧參去。　師曰。達摩不來東土。二祖不往西天。峯然之。　暨登象骨山。乃與師同力締搆。玄徒臻萃。師入室咨決。罔替晨昏。又閱楞嚴。發明心地。由是應機敏捷。與脩多羅冥契。諸方玄學有所未決。必從之請益。至與雪峯徵詰。亦當仁不讓。峯曰。備頭陀再來人也。

師辭雪峯。云。啟和尚。人人自由自在。某甲如今下山去。　峯云。是誰與麼道。　師曰。是和尚與麼道。　峯曰。汝作麼生。　師云。不自由自在。　峯云。知。

雪峯謂師曰。有箇南際長老。問無有答不得者。　際一日到雪峯。峯令訪師。師曰。古人道。此事惟我能知。長老作麼生。　際曰。須知有不求知者。　師曰。山頭老漢喫許多辛苦作麼。

師見僧來禮拜。乃曰。禮拜著。因我得禮汝。

閩王送茘枝與師。師拈起示眾云。這箇茘枝得恁麼紅。這箇茘枝得恁麼赤。諸人作麼生會。若道得一色。猶是儱侗。若道是眾色。又落斷常。諸人作麼生。　有僧出云。不可不識茘枝。　師自代云。只是茘枝。

師一日見三人新到。自去打普請鼓三下。請歸方丈。新到具威儀了。亦自去打普請鼓三下。却入僧堂。久住來白師云。新到輕欺和尚。　師云。打鐘集眾勘過。　大眾集。新到不赴。師令侍者去喚。新到纔至法堂。却向侍者背上拍一下。云。和尚喚你。侍者至師處。新到便歸堂。　久住乃問。和尚何不勘新到。　師云。我與你勘了也。

韋監軍來謁。乃曰。曹山和尚甚奇怪。　師曰。撫州取曹山幾里。　韋指旁僧曰。上座曾到曹山否。　曰。曾到。　韋曰。撫州取曹山幾里。　曰。百二十里。　韋曰。恁麼則上座不到曹山。韋却起禮拜。　師曰。監軍却須禮此僧。此僧却具慙愧。

師南遊。莆田縣排百戲迎接。來日。師問小塘長老。昨日許多喧閙向甚麼處去也。塘提起衲衣角。　師曰。料掉沒交涉。

問。承和尚有言。聞性徧周沙界。雪峯打鼓。這裏為甚麼不聞。　師曰。誰知不聞。

長慶來。師問。除却藥忌作麼生道。　慶曰。放憨作麼。　師曰。雪峯山橡子拾食。來這裏雀兒放糞。

泉守王公請師登樓。先語客司曰。待我引大師到樓前。便舁却梯。客司稟旨。　公曰。請大師登樓。　師視樓。復視其人。乃曰。佛法不是此道理。

師與泉守在室中說話。有一沙彌揭簾入見。却退步而出。師曰。那沙彌好與二十拄杖。　守曰。恁麼即某甲罪過。　師曰。佛法不是恁麼。

上堂。眾集。師將拄杖一時趁下。却回丈室向侍者道。我今日作得一解。險入地獄如箭射。　者曰。喜得和尚再復人身。

師垂語曰。諸方老宿盡道接物利生。祇如三種病人。汝作麼生接。患盲者。拈槌豎拂他又不見。患聾者。語言三昧他又不聞。患瘂者。教伊說又說不得。若接不得。佛法無靈驗。　時有僧出曰。三種病人。還許學人商量否。　師曰。許。汝作麼生商量。其僧珍重出。　師曰。不是。不是。　羅漢曰。桂琛現有眼耳口。和尚作麼生接。　師曰。慙媿。便歸方丈。

長慶慧稜禪師

師往來雪峯．玄沙二十年。坐破七箇蒲團。不明此事。一日捲簾。忽然大悟。乃有頌曰。也大差。也大差。捲起簾來見天下。有人問我是何宗。拈起拂子劈口打。　峯舉謂沙曰。此子徹去也。　沙曰。未可。此是意識著述。更須勘過始得。　至晚。眾僧上來問訊。峯問師曰。備頭陀未肯汝在。汝實有正悟。對眾舉來。　師又頌曰。萬象之中獨露身。惟人自肯乃方親。昔時謬向途中覓。今日看來火裏冰。　峯乃顧沙曰。不可。更是意識著述。　師問峯曰。從上諸聖傳授一路。請師垂示。峯良久。師設禮而退。峯乃微笑。師入方丈參。　峯曰。是甚麼。　師曰。今日天晴好曬麥。自此酬問未嘗爽於玄旨。

師與保福遊山。福問。古人道妙峯山頂。莫祇這箇便是也無。　師曰。是即是。可惜許。

師在西院。問詵上座曰。這裏有象骨山。汝曾到麼。　曰。不曾到。　師曰。為甚麼不到。　曰。自有本分事在。　師曰。作麼生是上座本分事。詵乃提起衲衣角。　師曰。為當祇這箇。別更有。　曰。上座見箇甚麼。　師曰。何得龍頭蛇尾。

問僧。甚處來。　曰。鼓山來。　師曰。鼓山有不跨石門底句。有人借問。汝作麼生道。　曰。昨夜報慈宿。　師曰。劈脊棒。汝又作麼生。　曰。和尚若行此棒。不虗受人天供養。　師曰。幾合放過。

雪峯問。吾見溈山問仰山。從上諸聖什麼處去。仰云。或在天上。或在人間。汝道仰山意作麼生。　師云。若問諸聖出沒處。與麼道即不可。　峯云。汝渾不肯。忽有人問。汝作麼生道。　師云。但道錯。　峯云。是汝不錯。　師云。何異於錯。

僧問。如何是正法眼。　師曰。有願不撒沙。

保福院從展禪師

一日。長慶謂師曰。寧說阿羅漢有三毒。不可說如來有二種語。不道如來無語。祇是無二種語。　師曰。作麼生是如來語。　慶曰。聾人爭得聞。　師曰。情知和尚向第二頭道。　慶曰。汝又作麼生。　師曰。喫茶去。

因舉。盤山道。光境俱亡。復是何物。洞山道。光境未亡。復是何物。　師曰。據此二尊宿商量。猶未得剿絕。乃問長慶。如今作麼生道。得剿絕。慶良久。　師曰。情知和尚向鬼窟裏作活計。　慶却問。作麼生。　師曰。兩手扶犁水過膝。

上堂。有人從佛殿後過。見是張三．李四。若從佛殿前過。為甚麼不見。且道佛法利害在甚麼處。　僧曰。為有一分麤境。所以不見。　師乃叱之。自代曰。若是佛殿即不見。　曰。不是佛殿。還可見否。　師曰。不是佛殿。見箇甚麼。

鼓山神宴興聖國師

師與招慶相遇次。慶曰。家常。　師曰。太無厭生。　慶曰。且款款。　師却曰。家常。　慶曰。今日未有火。　師曰。太鄙吝生。　慶曰。穩便將取去。

師問保福。古人道。非不非。是不是。意作麼生。福拈起茶盞。　師曰。莫是非好。

師示眾云。若論此事。如一口劍。　時有僧問。承和尚言。若論此事。如一口劍。和尚是死尸。學人是死尸。如何是劍。　師云。拖出這死尸。僧應諾。歸衣鉢下結束便行。　師至晚。問首座。問話底僧在否。　座云。當時便去也。　師云。好與二十棒。

師有偈曰。直下猶難會。尋言轉更賒。若論佛與祖。特地隔天涯。　師舉問僧。汝作麼生會。　僧無語。乃謂侍者曰。某甲不會。請代一轉語。　者曰。和尚與麼道。猶隔天涯在。　僧舉似師。師喚侍者。問。汝為這僧代語。是否。　者曰。是。師便打趁出院。

問東使。只如仰山祗對溈山。於面前與一畫。意作麼生。　東使云。作家麼。　師云。兄真箇與麼。作麼生。　東使云。日可冷。月可熱。被師攔胸與一托。

清源王太尉問安國了院主云。劫火洞然。向甚麼處迴避。　院主云。這裏迴避。　太尉不肯。自代云。不迴避。　進云。為什麼不迴避。　太尉云。他不出頭。迴避什麼。　師云。什麼處見他道不出頭。

師因與清源王太尉話次。云。但是世間一切雜學底事盡是網。　太尉云。只如今還網得也無。　師云。太尉[吃-乙+小]。　太尉乃展手云。即今有甚麼。　師云。只這一網亦不少。

太尉舉。南陽喚侍者事。趙州云。如空中書字。雖然不成。而文彩已彰。　師云。只如與麼道。是宗國師。不宗國師。　太尉云。宗與不宗俱是彰也。　師云。只如趙州意旨作麼生。　太尉云。不辜負趙州。　師云。此是句也。趙州意作麼生。　太尉云。作麼。　師云。彰也。趙州意作麼生。太尉無對。

鏡清道怤順德禪師

師謁雪峯。峯問。甚處人。　曰。溫州人。　峯曰。恁麼則與一宿覺是鄉人也。　曰。祇如一宿覺是甚麼處人。　峯曰。好喫一頓棒。且放過。　一日。師問。祗如古德豈不是以心傳心。　峯曰。兼不立文字語句。　師曰。祗如不立文字語句。師如何傳。峯良久。師禮謝。　峯曰。更問我一轉豈不好。　師曰。就和尚請一轉問頭。　峯曰。祗恁麼。為別有商量。　師曰。和尚恁麼即得。　峯曰。於汝作麼生。　師曰。辜負殺人。　雪峯謂眾曰。堂堂密密地。　師出問。是甚麼堂堂密密。　峯起立曰。道甚麼。師退步而立。　雪峯垂語曰。此事得恁麼尊貴。得恁麼緜密。　師曰。道怤自到來數年。不聞和尚恁麼示誨。　峯曰。我向前雖無。如今已有。莫有所妨麼。　曰。不敢。此是和尚不已而已。　峯曰。致使我如此。師從此信入。　普請次。雪峯舉。溈山道。見色便見心。汝道還有過也無。　師曰。古人為甚麼事。　峯曰。雖然如此。要共汝商量。　師曰。恁麼則不如道怤鉏地去。　師再參雪峯。峯問。甚處來。　師曰。嶺外來。　峯曰。甚麼處逢見達摩。　師曰。更在甚麼處。　峯曰。未信汝在。　師曰。和尚莫恁麼粘膩好。峯便休。

問。學人啐。請師啄。　師曰。還得活也無。　曰。若不活。遭人怪笑。　師曰。也是草裏漢。

師一日於僧堂自擊鐘。曰。玄沙道底。玄沙道底。　僧問。玄沙道甚麼。師乃畫一圓相。　僧曰。若不久參。爭知與麼。　師曰。失錢遭罪。

問。學人未達其源。請師方便。　師曰。是甚麼源。　曰。其源。　師曰。若是其源。爭受方便。僧禮拜退。　侍者問。和尚適來莫是成褫伊麼。　師曰。無。　曰。莫是不成褫伊麼。　師曰。無。　曰。未審意旨如何。　師曰。一點水墨。兩處成龍。

普請鉏草次。浴頭請師浴。師不顧。如是三請。師舉钁作打勢。頭便走。師召曰。來。來。頭回首。　師曰。向後遇作家。分明舉似。　頭後到保福。舉前語未了。福以手掩其口。頭却回。舉似師。師曰。饒伊恁麼。也未作家。

安國弘瑫禪師

師舉國師碑文云。得之於心。伊蘭作栴檀之樹。失之於旨。甘露乃蒺藜之園。問僧曰。一語須具得失兩意。汝作麼生道。　僧舉拳曰。不可喚作拳頭也。　師不肯。亦舉拳別示。祗為喚這箇作拳頭。

清化全怤禪師

師初參南塔。南塔問。從何而來。　師曰。鄂州。　南塔曰。鄂州使君名甚麼。　師曰。化下不敢相觸忤。　曰。此地道不畏。　師曰。大丈夫何必相試。南塔囅然而笑。遂乃印可。

長生皎然禪師

師久依雪峯。一日。與僧斫樹次。峯曰。斫到心且住。　師曰。斫却著。　峯曰。古人以心傳心。汝為甚麼道斫却。　師擲下斧曰。傳。峯打一拄杖而去。

普請次。雪峯負一束藤。路逢一僧便拋下。僧擬取。峯便踏倒。歸謂師曰。我今日踏這僧快。　師曰。和尚却替這僧入涅槃堂始得。峯便休去。

雪峯問。光境俱亡。復是何物。　師曰。放皎然過。有道處。　峯曰。放汝過。作麼生道。　曰。皎然亦放和尚過。　峯曰。放汝二十棒。師便禮拜。

玄沙問。我觀如來。前際不來。後際不去。今亦無住。長老作麼生。　師云。放某甲過。有箇道處。　沙云。放你過。作麼生道。師默然。　沙云。教誰委。　師云。和尚不委。　沙云。情知你向鬼窟裏作活計。師休去。

太原孚上座

師嘗遊浙中。登徑山法會。一日。於大佛殿前。有僧問。上座曾到五臺否。　師曰。曾到。　曰。還見文殊麼。　師曰。見。　曰。甚麼處見。　師曰。徑山佛殿前見。　其僧後適閩川。舉似雪峯。峯曰。何不教伊入嶺來。師聞。乃趣裝入嶺。　初至雪峯廨院憩錫。因分柑子與僧。長慶問。甚麼處將來。　師曰。嶺外將來。　曰。遠涉不易擔負將來。　師曰。柑子。柑子。　次日上山。雪峯聞。乃集眾。師到法堂上。顧視雪峯便下看知事。明日却上禮拜曰。某甲昨日觸忤和尚。　峯曰。知是般事便休。

保福簽瓜次。師至。福曰。道得。與汝瓜喫。　師曰。把將來。福度與一片。師接得便去。

鼓山問。父母未生時。鼻孔在甚麼處。　師曰。老兄先道。　山曰。如今生也。汝道在甚麼處。師不肯。　山却問。作麼生。　師曰。將手中扇子來。山與扇子。再徵前話。師搖扇不對。山罔測。乃毆師一拳。

新羅國大嶺禪師

僧問。如何是一切處清淨。　師曰。截瓊枝。寸寸是寶。析栴檀。片片皆香。

金峯從志禪師

師問僧。發足甚處。　曰。趙州。　師曰。趙州法嗣何人。　曰。南泉。　師曰。你何曾離趙州。　曰。未審和尚尊意何如。　師曰。趙州實嗣南泉。　僧至晚。請益曰。今日蒙和尚慈悲。某甲未會。請和尚指示。　師曰。若到別處。莫道後語是金峯底。　曰。為甚如此。　曰。恐辱他趙州。

師一日上堂。喫胡餅次。乃拈一箇從上座板頭轉一匝。大眾見。一一合掌。師曰。假饒十分擡起手。也只得一半。　至晚間。有僧請益曰。今日和尚行胡餅。見眾僧合掌。曰。假饒十分擡起手。也只得一半。請和尚全道。　師以手作拈餅勢曰。會麼。　曰。不會。　師曰。金峯也始道得一半。

僧問訊次。師把住曰。輒不得向人道我有一則因緣舉似你。僧作聽勢。師與一掌。　僧曰。為甚麼打某甲。　師曰。我要這話行。

上堂。老僧二十年前有老婆心。二十年後無老婆心。　僧問。如何是二十年前有老婆心。　師曰。問凡答凡。問聖答聖。　曰。如何是二十年後無老婆心。　師曰。問凡不答凡。問聖不答聖。

處州廣利容禪師

因僧到。師乃豎拂子云。貞溪老漢還具眼麼。　僧云。某甲不敢見人過。　師云。老僧死在闍黎手裏。僧以手指胸便出去。　師云。闍黎參見先師來。　至晚。請喫茶了。僧拈起盞子云。這箇是諸佛出世邊事。作麼生是未出世邊事。　師以手撥却盞云。到闍黎死在老僧手裏。　僧云。五里牌在郭門外。　師云。無故惑亂師僧。僧遂起謝茶。　師曰。特謝闍黎相訪。

鳳棲山同安丕禪師

僧問。如何是和尚家風。　師曰。金雞抱子歸霄漢。玉兔懷胎入紫微。　曰。忽遇客來。將何祗待。　師曰。金果朝來猿摘去。玉花晚後鳳銜歸。

新到參。師問。甚處來。　曰。湖南。　師曰。還知同安這裏風雲體道。花檻璇璣麼。　曰。知。　師曰。非公境界。僧便喝。　師曰。短販樵人。徒誇書劍。　僧擬進語。師曰。劍甲未施。賊身已露。

佛日本空禪師

師謁雲居。作禮問曰。二龍爭珠。誰是得者。　居曰。卸却業身來與子相見。　師曰。業身已卸。　居曰。珠在甚麼處。師無對。

池州稽山章禪師

師在投子作柴頭。投子同喫茶次。謂師曰。森羅萬象總在裏許。　師潑却茶。曰。森羅萬象在甚麼處。　子曰。可惜一碗茶。　師後謁雪峯。峯問。莫是章柴頭麼。師乃作輪椎勢。峯肯之。

朱溪謙禪師

韶國師到。參次。聞犬齩靈鼠聲。韶問。是甚麼聲。　曰。犬齩靈鼠聲。　韶曰。既是靈鼠。為何却被犬齩。　曰。齩殺也。　韶曰。好箇犬。師便打。　韶曰。莫打。某甲話在。師休去。

雲居道簡禪師

僧問。路逢猛虎時如何。　師曰。千人萬人不逢。為甚麼闍黎偏逢。

問。孤峯獨宿時如何。　師曰。閒却七間僧堂不宿。阿誰教汝孤峯獨宿。

問。古人云。若欲保任此事。直須向高高山頂立。深深海底行。意旨如何。　曰。高峯深海。迥絕孤危。似汝閨閤中軟煖麼。

問。如何是朱頂王菩薩。　師曰。問這赤頭漢作麼。

靈泉歸仁禪師

師初問疏山。枯木生華。始與他合。是這邊句。是那邊句。　山曰。亦是這邊句。　師曰。如何是那邊句。　山曰。石牛吐出三春霧。靈雀不棲無影林。

僧問。如何是沙門行。　師曰。恰似箇屠兒。　曰。如何行履。　師曰。破齋犯戒。　曰。究竟作麼生。　師曰。因不收。果不入。

俗士問。俗人還許會佛法否。　師曰。那箇臺無月。誰家樹不春。

伏龍奉璘禪師

僧問。和尚還愛財色也無。　師曰。愛。　曰。既是善知識。為甚麼却愛財色。　師曰。知恩者少。

石門獻蘊禪師

師問青林。如何用心。得齊於諸聖。　林仰面。良久。曰。會麼。　師曰。不會。　林曰。去。無子用心處。師禮拜。乃契悟。更不他遊。遂作園頭。　一日。歸侍立次。林曰。子今日作甚麼來。　師曰。種菜來。　林曰。徧界是佛身。子向甚處種。　師曰。金鉏不動土。靈苗在處生。林欣然。　來日入園喚。蘊闍黎。師應諾。　林曰。剩栽無影樹。留與後人看。　師曰。若是無影樹。豈受栽耶。　林曰。不受栽且止。你曾見他枝葉麼。　師曰。不曾見。　林曰。既不曾見。爭知不受栽。　師曰。止為不曾見。所以不受栽。　林曰。如是。如是。

青林將順寂。召師。師應諾。林曰。日轉西山後。不須取次安。　師曰。雪滿金檀樹。靈枝萬古春。　林曰。或有人問你金針線囊事。子道甚麼。　師曰。若是羽毛相似者。某甲終不敢造次。

問。不落機關。請師便道。　師曰。湛月迅機無可比。君今曾問幾人來。　曰。即今問和尚。　師曰。好大哥。雲綻不須藏九尾。恕君殘壽速歸邱。

問。月生雲際時如何。　師曰。三箇孩兒抱華鼓。好大哥。莫來攔我毬門路。

般若寺被焚。有人問曰。既是般若。為甚麼被火燒。　師曰。萬里一條鐵。　師應機多云好大哥。時稱大哥和尚。

僧問。如如不動時如何。　師曰。有甚麼了日。　曰。如何即是。　師曰。石戶非關鎖。

重雲暉禪師

僧問。要路坦然。如何踐履。　師曰。我若指汝。則東西南北去也。

報慈藏嶼禪師

僧問。情生智隔。相變體殊。祗如情未生時如何。　師曰。隔。　曰。情未生時。隔箇甚麼。　師曰。這箇梢郎子未遇人在。

雲門文偃禪師

師在雪峯。僧問峯。如何是觸目不會道。運足焉知路。　峯云。蒼天。蒼天。　僧不會。遂問師。蒼天意旨如何。　師云。三斤麻。一疋布。　僧云。不會。　師云。更奉三尺竹。　峯聞。喜云。我常疑箇布衲。

師在淅中蘊和尚會裏。一日。因喫茶次。舉蘊和尚垂語云。見聞覺知是法。法離見聞覺知作麼生。　有旁僧云。見定如今目前一切見聞覺知是法。法亦不可得。師拍手一下。蘊乃舉頭。　師云。猶欠一著在。　蘊云。我到這裏却不會。

師到臥龍。問。明己底人還見有己麼。　龍曰。不見有己。始明得己。　又問。長連牀上學得底是第幾機。　龍曰。是第二機。　曰。如何是第一機。　龍曰。緊峭草鞋。

到天童。童曰。你還定當得麼。　師曰。和尚道甚麼。　童曰。不會則目前包裹。　師曰。會則目前包裹。

到鵝湖。聞上堂曰。莫道未了底人長時浮逼逼地。設使了得底明明得知有去處。尚乃浮逼逼地。　師下問首座。適來和尚意作麼生。　曰。浮逼逼地。　師曰。首座久在此住。頭白齒黃作這箇語話。　曰。上座又作麼生。　師曰。要道即得。見即便見。若不見。莫亂道。　曰。祗如道浮逼逼地又作麼生。　師曰。頭上著枷。脚下著杻。　曰。與麼則無佛法也。　師曰。此是文殊．普賢大人境界。

問新到。你諸方行脚道我知有。與我拈三千大千世界來眼睫上著。　僧云。喏。　師云。錢塘為甚麼去國三千里。　僧云。豈干他事。　師云。者掠虗漢。

問首座。乾坤大地與你自己。是同是別。　曰。同。　師曰。一切物命蛾蛘蟻子。是同是別。　曰。同。　師曰。你為什麼干戈相待。

舉。座主就華嚴講。請翠巖齋。巖云。山僧有箇問。座主若道得即齋。巖便拈起胡餅云。還具法身麼。主云。具法身。巖云。與麼則喫法身也。主無語。本講座主代云。有什麼過。巖不肯。東使云。喏。喏。　師代云。特謝和尚降重空筵。

問。樹凋葉落時如何。　師云。體露金風。

有講僧參。經時。乃曰。未到雲門時。恰似初生月。及乎到後。曲彎彎地。　師得知。乃問。是你道否。　曰。是。　師曰。甚好。吾問汝。作麼生是初生月。僧乃斫額作望月勢。　師曰。你如此。已後失却目在。　僧經旬日復來。師又問。你還會也未。　曰。未會。　師曰。你問我。　僧便問。如何是初生月。　師曰。曲彎彎地。僧罔措。後果然失目。

問。一生積惡不知善。一生積善不知惡。此意如何。　師曰。燭。

問。承古有言。了即業障本來空。未了應須償宿債。未審二祖是了。不了。　師曰。確。

問。新到甚處人。　曰。新羅。　師曰。將甚麼過海。　曰。草賊大敗。　師引手曰。為甚麼在我這裏。　曰。恰是。　師曰。一任[跳-兆+孛]跳。僧無對。

問。十二時中如何得不空過。　師曰。向甚麼處著此一問。　曰。學人不會。請師舉。　師曰。將筆硯來。　僧乃取筆硯來。師作一頌曰。舉不顧。即差互。擬思量。何劫悟。

問。一口吞盡時如何。　曰。我在你肚裏。　曰。和尚為甚麼在學人肚裏。　師曰。還我話頭來。

師問嶺中順維那。古人豎起拂子。放下拂子。意旨如何。　順曰。拂前見。拂後見。　師曰。如是。如是。　師後舉問僧。你道當初諾伊不諾伊。僧無對。　師曰。可知禮也。

問直歲。甚處去來。　曰。刈茆來。　師曰。刈得幾箇祖師。　曰。三百箇。　師曰。朝打三千。暮打八百。東家杓柄長。西家杓柄短。又作麼生。歲無語。師便打。

問僧。甚處來。　曰。西禪。　師曰。西禪有何言句。僧展兩手。師與一掌。　曰。某甲話在。師却展兩手。僧無語。師又打。

問僧。甚麼處來。　曰。禮塔來。　師曰。謔我。　曰。某甲實禮塔來。　師曰。五戒也不持。

問僧。看什麼經。　僧云。瑜伽論。　師云。義墮也。　僧云。甚麼處義墮。　師云。自領出去。

問僧。看甚麼經。　其僧却指旁僧云。和尚問。何不祗對。　師云。露柱為甚麼倒退三千里。　僧云。豈干他事。　師曰。學語之流。　代云。洎合不識勢。

師見飯頭。云。汝是飯頭麼。　云。是。　師云。顆裏有幾米。米裏有幾顆。頭無對。　代云。某甲瞻星望月。

王太傅問北院。古人道。普現色身。徧行三昧。佛法為甚麼不到北俱盧洲。　院云。祇為徧行。所以不到。　師云。如法置一問來。

師坐次。有僧非時上來。師云。作甚麼。　僧云。請益。　師云。你有什麼疑。　僧云。某甲曾問和尚。一宿覺搬柴。柴搬一宿覺。　師乃敲椅子三下。云。你作麼生會。　僧云。一切臨時。　師乃揎拳云。我與你相撲一交。得麼。僧無對。　次日。僧再上。值師潄盥次。師乃將水碗過與僧云。送去廚下著。　其僧送去了却來。師見來。乃從後門出去。其僧云。比來請益。祇得一口碗。

因供養羅漢。問僧。今夜供養羅漢。你道羅漢還來也無。僧無對。　師曰。你問我。　僧便問。師曰。換水添香。　僧曰。與麼即來也。　師云。有什麼饅頭䭔子。速下來。

一日。行次。一僧隨後行。師豎起拳云。如許大栗子喫得幾箇。　僧云。和尚莫錯。　師云。是你錯。　僧云。莫壓良為賤。　師云。靜處薩婆訶。

問。如何是一代時教。　師曰。對一說。

問。不是目前機。亦非目前事時如何。　師曰。倒一說。

師云。古佛與露柱相交是第幾機。　僧問。意旨如何。　師云。一條縧三十文買。復代前語云。南山起雲。北山下雨。　僧又問。一條縧三十文買。如何。　師云。打與。

師赴廣主召至府。留止供養兩月餘。還山謂眾曰。我離山得六十七日。且問汝六十七日事作麼生。眾莫能對。　師曰。何不道和尚京中喫麫多。

示眾。古德道。藥病相治。盡大地是藥。那箇是你自己。乃曰。遇賤即貴。　僧曰。乞師指示。　師拍手一下。拈拄杖曰。接取拄杖。僧接得。拗作兩橛。　師曰。直饒恁麼。也好與三十棒。

示眾。從上祖師．三世諸佛說法。山河大地草木為甚麼不省去。　代云。新到行人事。

示眾。拄杖子化為龍。吞却乾坤了也。山河大地甚處得來。

師每顧見僧。即曰鑒。僧欲酬之。則曰。咦。率以為常。故門弟子錄曰。顧．鑒．咦。德山密禪師刪去顧字。但以鑒．咦二字為頌。謂之抽顧頌。

芭蕉繼徹禪師

師初參風穴。穴問。如何是正法眼。　師曰。泥彈子。穴異之。　次謁先芭蕉。蕉上堂。舉。仰山道。兩口一無舌。此是吾宗旨。師領悟。禮拜。

承天院辭確禪師

僧問。眾罪如霜露。慧日能消除時如何。　師曰。亭臺深夜雨。樓閣靜時鐘。　曰。為甚麼因緣會遇時。果報還自受。　師曰。管筆能書。片舌解語。

風穴延沼禪師

師參南院。入門不禮拜。院曰。入門須辨主。　師曰。端的請師分。院於左膝拍一拍。師便喝。院於右膝拍一拍。師又喝。　院曰。左邊一拍且置。右邊一拍作麼生。　師曰。瞎。　院便拈棒。師曰。莫盲枷瞎棒。奪打和尚。莫言不道。　院擲下棒曰。今日被黃面浙子鈍置一場。　師曰。和尚大似持鉢不得。詐道不飢。　院曰。闍黎曾到此間麼。　師曰。是何言歟。　院曰。老僧好好相借問。　師曰。也不得放過。便下參眾了。却上堂頭禮謝。　院曰。闍黎曾見甚麼人來。　師曰。在襄州華嚴與廓侍者同夏。　院曰。親見作家來。　院問。南方一棒作麼商量。　師曰。作奇特商量。　師却問。和尚此間一棒作麼商量。　院拈拄杖曰。棒下無生忍。臨機不見師。師於言下大徹玄旨。遂依止六年。

一日。南院問曰。汝聞臨濟將終時語否。　曰。聞之。　曰。臨濟曰。誰知吾正法眼藏向這瞎驢邊滅却。渠平生如師子。見即殺人。及其將死。何故屈膝妥尾如此。　對曰。密付將終。全主即密。　又問。三聖如何亦無語乎。　對曰。親承入室之真子。不同門外之遊人。南院頷之。

上堂。祖師心印。狀似鐵牛之機。去即印住。住即印破。祇如不去不住。印即是。不印即是。還有人道得麼。　時有盧陂長老出問。學人有鐵牛之機。請師不搭印。　師曰。慣釣鯨鯢澄巨浸。却憐蛙步[馬*展]泥沙。　陂注思。師喝曰。長老何不進語。　陂擬議。師便打一拂子曰。還記得話頭麼。陂擬開口。師又打一拂子。　時有牧主曰。信知佛法與王法一般。　師曰。見甚麼道理。　主曰。當斷不斷。反招其亂。師便下座。

問。隨緣不變者。忽遇知音時如何。　師曰。披簑側立千峯外。引水澆蔬五老前。

問。九夏賞勞。請師言薦。　師曰。出袖拂開龍洞雨。泛杯波涌鉢囊花。

問。如何是清淨法身。　師曰。金沙灘頭馬郎婦。

問。如何是佛。　師曰。杖林山下竹筋鞭。

黃龍誨機超慧禪師

僧問。急切相投。請師通信。　師曰。火燒裙帶香。

僧問。風恬浪靜時如何。　師曰。百尺竿頭五兩垂。

僧問。毛吞巨海。芥納須彌。未是學人本分事。如何是學人本分事。　師曰。封了合盤市裏揭。

明招德謙禪師

清上座舉仰山插鍬話問師。古人意在义手處。插鍬處。師召清。清應諾。　師曰。還夢見仰山麼。　清曰。不要上座下語。祇要商量。　師曰。若要商量。堂頭自有一千五百人老師在。

師在疾。一日。國泰深和尚來問疾。侍者通報云。深師叔來。　師令請。深纔入方丈。師便云。阿㖿。阿㖿。深師叔救取老僧。　深云。和尚有什麼救處。　師舉頭一覷。云。咦。眼子烏㖀㖀地。依前是舊時深上座。乃回身面壁。

師問國泰瑫和尚云。古人道。俱胝祇念三行呪。便得名超一切人。作麼生與他拈却三行呪。便得名超一切人。國泰豎起一指。　師云。不因今日。爭識得瓜州客。

師會迅庵主在高司徒宅。見挂彌勒㡧子。師指彌勒佛。喚云。庵主。主應諾。　師云。這漢還徹也未。主無語。　師云。黃連和根煑也未是苦。　後國泰代合掌云。善哉。善哉。　師云。和尚與他鄰舍住庵即得。

嘗與僧擁罏。僧問曰。目前無法。意在目前。不是目前法。非耳目所到。那句是主。那句是賓。　師指火曰。與我向此中拈出一莖眉毛。得麼。　僧曰。非但學人。盡大地人喪身失命。　師曰。汝因甚麼自把髻投衙耶。

師在婺州智者寺居第一座。尋常不受淨水。主事嗔曰。上座不識觸淨。為甚麼不受淨水。　師跳下牀。提起淨瓶曰。這箇是觸是淨。事無語。師乃撲破。

羅漢院桂琛禪師

師因插田次。見僧。問。甚處來。　曰。南州。　師曰。彼中佛法如何。　曰。商量浩浩地。　師曰。爭如我這裏栽田博飯喫。　曰。爭奈三界何。　師曰。喚甚麼作三界。

問。如何是羅漢一句。　師曰。我向汝道。却成兩句。

問。一佛出世。普為羣生。和尚今日為箇甚麼。　師曰。甚麼處遇一佛。　曰。恁麼即學人罪過。　師曰。謹退。

玩月次。乃曰。雲動有雨去。　有僧曰。不是雲動。是風動。　師曰。我道雲亦不動。風亦不動。　曰。和尚適來又道雲動。　師曰。阿誰罪過。

問僧。甚處來。　曰。秦州。　師曰。將得甚麼物來。　曰。不將得物來。　師曰。汝為甚麼對眾謾語。其僧無對。　師却問。秦州豈不是出鸚鵡。　曰。鸚鵡出在隴西。　師曰。也不較多。

王太傅上雪峯施眾僧衣。時從弇上座不在。師弟代上名受衣。弇歸。弟曰。某甲為師兄上名了。　弇曰。汝道我名甚麼。弟無對。　師代云。師兄得恁麼貪。　又曰。甚麼處是貪處。　又代云。兩度上名。

師與長慶．保福入州。見牡丹幛子。保福曰。好一朵牡丹花。　長慶曰。莫眼花。　師曰。可惜許一朵花。

師因疾。僧問。和尚尊候較否。　師以杖柱地曰。汝道這箇還痛否。　曰。和尚問阿誰。　師曰。問汝。　曰。還痛否。　師曰。元來共我作道理。

太傅王延彬居士

公一日入招慶佛殿。指鉢盂問殿主。這箇是甚麼鉢。　主曰。藥師鉢。　公曰。祇聞有降龍鉢。　主曰。待有龍即降。　公曰。忽遇拏雲㸕浪來時作麼生。　主曰。他亦不顧。　公曰。話墮也。

公到招慶煎茶。朗上座與明招把銚。忽飜茶銚。公問。茶罏下是甚麼。　朗曰。捧罏神。　公曰。既是捧罏神。為甚麼飜却茶。　朗曰。事官千日。失在一朝。公拂袖便出。　明招曰。朗上座喫却招慶飯了。却向外邊打野榸。　朗曰。上座作麼生。　招曰。非人得其便。

漳州報恩道熙禪師

師因與保福送書到泉州王太尉。尉問。漳南和尚近日還為人也無。　師曰。若道為人。即屈著和尚。若道不為人。又屈著太尉來問。　太尉曰。道取一句。待鐵牛能齧草。木馬解含煙。　師曰。某甲惜口喫飯。　尉良久。又問。驢來。馬來。　師曰。驢馬不同途。　尉曰。爭得到這裏。　師曰。謝太尉領話。

鼓山智嶽禪師

師遊方。至鄂州黃龍。問。久嚮黃龍。及乎到來。祇見赤斑蛇。　龍曰。汝祇見赤斑蛇。不見黃龍。　師曰。如何是黃龍。　龍曰。滔滔地。　師曰。忽遇金翅鳥來又作麼生。　龍曰。性命難存。　師曰。恁麼則被他吞却去也。　龍曰。謝闍黎供養。師便禮拜。

報國照禪師

佛塔被雷霹。有問。祖佛塔廟為甚麼却被雷霹。　師曰。通天作用。　曰。既是通天作用。為甚麼却霹佛。　師曰。作用處何處見有佛。　曰。爭奈狼藉何。　師曰。見甚麼。

同安志禪師

先同安將示寂。上堂曰。多子塔前宗子秀。五老峯前事若何。如是三舉。莫有對者。　師出曰。夜明簾外排班立。萬里歌謠道太平。　安曰。須是這驢漢始得。

襄州廣德義禪師

師謁先廣德。作禮問曰。如何是和尚密密處。　德曰。隱身不必須巖谷。闤闠堆堆覩者稀。　師曰。恁麼則酌水獻花去也。　德曰。忽然雲霧靄。闍黎作麼生。　師曰。採汲不虗施。　廣德忻然曰。大眾看取第二代廣德。

襄州廣德周禪師

僧問。教中道。阿逸多不斷煩惱。不修禪定。佛記此人成佛無疑。此理如何。　師曰。鹽又盡。炭又無。　曰。鹽盡炭無時如何。　師曰。愁人莫向愁人說。說向愁人愁殺人。

石門慧徹禪師

僧問。雲光作牛。意旨如何。　師曰。陋巷不騎金色馬。回途却著破襴衫(雲光法師不事戒律。誌公曰。出家何為。光曰。吾不齋而齋。食而非食。後招報作牛。拽車於途。誌公見之呼曰。雲光。牛舉首。誌曰。何不道拽而非拽。牛墮淚跳號而卒)。

香林澄遠禪師

僧問。美味醍醐為甚麼變成毒藥。　師曰。導江紙貴。

問。如何是西來的的意。　師曰。坐久成勞。

僧問。北斗裏藏身。意旨如何。　曰。月似彎弓。少雨多風。

問。如何是室內一燈。　曰。三人證龜成鼈。　問。如何是衲衣下事。　曰。臘月火燒山。　問。魚游陸地時如何。　曰。發言必有後救。　僧云。却下碧潭時如何。　曰。頭重尾輕。

問。一子出家。九族盡得解脫。目連為甚麼母入地獄。　師曰。確。

將示寂。辭知府宋公璫曰。老僧行脚去。　通判曰。這僧風狂。八十歲行脚去那裏。　宋曰。大善知識去住自由。　歸。謂眾曰。老僧四十年方打成一片。言訖而逝。

新開院顥鑒禪師

師問僧。遊山來。為佛法來。　曰。清平世界。說甚麼佛法。　師曰。好箇無事禪客。　曰。早是多事了也。　師曰。上座去年在此過夏了。　曰。不曾。　師曰。與麼則先來不相識。下去。

問。祖意教意。是同是別。　師曰。雞寒上樹。鴨寒下水。

洞山守初宗慧禪師

師曰。言無展事。語不投機。乘言者喪。滯句者迷。於此四句語中見得分明。也作箇脫灑衲僧。根椽片瓦粥飯因緣。堪與人天為善知識。於此不明。終成莽鹵。

問僧。甚處來。　曰。汝州。　師曰。此去多少。　曰。七百里。　師曰。踏破幾緉草鞋。　曰。三緉。　師曰。甚處得錢買。　曰。打笠子。　師曰。參堂去。僧應諾。

問僧。莫便是新到否。　曰。是。　師曰。夜來投棲處。今朝事如何。　曰。今朝風較急。青山背上行。　師曰。不是。更道。　曰。珍重。師便打。

問。不向心頭安了義。如何得達祖師言。　師曰。六脚蜘蛛上板牀。

金陵奉先深禪師

師同明和尚在眾時。聞僧問法眼。如何是色。眼豎起拂子。或曰。雞冠花。或曰。貼肉汗衫。　二人特往請益。問曰。承聞和尚有三種色語。是否。　眼曰。是。　師曰。鷂子過新羅。便歸眾。　時李主在座下。不肯。乃白法眼曰。寡人來日致茶筵。請二人重新問話。　明日茶罷。備綵一箱。劍一口。謂二師曰。上座若問話得是。奉賞雜綵一箱。若問不是。祇賜一劍。　法眼陞座。師復出問。今日奉勅問話。師還許也無。　眼曰。許。　曰。鷂子過新羅。捧綵便行。　大眾一時散去。時法燈作維那。乃鳴鐘集眾僧堂前勘師。眾集。燈問。承聞二上座久在雲門。有甚奇特因緣。舉一兩則來商量看。　師曰。古人道。白鷺下田千點雪。黃鸝上樹一枝花。維那作麼生商量。燈擬議。師打一坐具。便歸眾。

師同明和尚到淮河。見人牽網。有魚從網透出。師曰。明兄俊哉。一似箇衲僧相似。　明曰。雖然如此。爭如當初不撞入網羅好。　師曰。明兄。你欠悟在。明至中夜方省。

大容諲禪師

僧問。既是大容。為甚麼趁出僧。　師曰。大海不容塵。小谿多搕[打-丁+(天/韭)]。

問。如何是古佛一路。師指地。　僧曰。不問這箇。　師曰。去。

師與一老宿相期他往。偶因事不去。宿曰。佛無二言。　師曰。法無一向。

華嚴慧禪師

僧問。承古有言。妄心無處即菩提。正當妄時。還有菩提也無。　師曰。來音已照。　曰。不會。　師曰。妄心無處即菩提。

西禪欽禪師

僧問。如何是函葢乾坤句。　師曰。天上有星皆拱北。　曰。如何是截斷眾流句。　師曰。大地坦然平。　曰。如何是隨波逐浪句。　師曰。春生夏長。

洞山清稟禪師

師參雲門。門問。今日離甚處。　曰。慧林。　門舉拄杖曰。慧林大師恁麼去。汝見麼。　師曰。深領此問。門顧左右微笑而已。

白雲智作禪師

僧問。如何是枯木裏龍吟。　師曰。火裏蓮生。　曰。如何是髑髏裏眼睛。　師曰。泥牛入海。

北禪寂禪師

師問僧。甚處來。　曰。黃州。　師曰。夏在甚處。　曰。資福。　師曰。福將何資。　曰。兩重公案。　師曰。爭奈在北禪手裏。　曰。在手裏即收取。師便打。僧不甘。師隨後趁出。

首山省念禪師

師與真園頭同上問訊風穴次。穴問真曰。作麼生是世尊不說說。　真曰。鵓鳩樹頭鳴。　穴曰。汝作許多癡福作麼。何不體究言句。又問師曰。汝作麼生。　師曰。動容揚古路。不墮悄然機。　穴謂真曰。汝何不看念法華下語。

問僧。不從人薦得底事。試道看。僧便喝。　師曰。好好相借問。惡發作麼。僧又喝。　師曰。今日放過即不可。僧擬議。師喝之。

問。有一人蕩盡來時。師還接否。　師曰。蕩盡即置。那一人是誰。　曰。風高月冷。　師曰。僧堂內幾人坐臥。僧無對。　師曰。賺殺老僧。

問。如何是梵音相。　師曰。驢鳴犬吠。乃曰。要得親切。第一莫將問來問。還會麼。問在答處。答在問處。汝若將問來問。老僧在汝脚底。汝若擬議。即沒交涉。　時有僧出禮拜。師便打。僧便問。挂錫幽巖時如何。　師曰。錯。　僧曰。錯。師又打。

師問僧。近離甚處。　僧曰。襄州。　師云。路上曾逢達摩也無。　僧近前云。不審。　師云。這箇是驢前馬後底。　僧云。和尚又如何。　師曰。非公境界。且坐喫茶。　僧纔坐。師又問。在甚麼處過夏。　僧云。石門。　師云。水牯牛安樂麼。　僧云。及時水草。　師曰。為甚麼傷人苗稼。　僧云。對和尚不敢造次。　師云。放過即不可。便打。

黑水和尚

師參黃龍。問。雪覆蘆花時如何。　龍曰。猛烈。　師曰。不猛烈。　龍又曰。猛烈。　師又曰。不猛烈。龍便打。師於此有省。便禮拜。

棗樹和尚

師問僧。近離甚處。　曰。漢國。　師曰。漢國天子還重佛法也無。　曰。苦哉。賴值問著某甲。問著別人則禍生。　師曰。作甚麼。　曰。人尚不見。有何佛法可重。　師曰。闍黎受戒來多少時。　曰。二十夏。　師曰。大好不見有人。便打。

清涼休復禪師

僧問。古人得箇甚麼即便休歇去。　師曰。汝得箇甚麼即不休歇去。

龍濟紹修禪師

示眾。具足凡夫法。凡夫不知。具足聖人法。聖人不會。聖人若會。即是凡夫。凡夫若知。即是聖人。此語具一理二義。若人辨得。不妨於佛法中有箇入處。若辨不得。莫道不疑好。

又云。是柱不見柱。非柱不見柱。是非已去了。是非裏薦取。

問。如何得出三界。　師曰。是三界則一任出。　曰。不是三界又如何。　師曰。甚麼處不是三界。

問僧。甚處來。　曰。翠巖。　師曰。翠巖有何言句示徒。　曰。尋常道。出門逢彌勒。入門見釋迦。　師曰。與麼道又爭得。　曰。和尚又如何。　師曰。出門逢阿誰。入門見甚麼。僧於言下有省。

上堂。聲色不到處。病在見聞。言詮不及處。過在唇吻。　僧問。離却聲色。請和尚道。　師曰。聲色裏問將來。

廣平玄旨禪師

僧問。如何是廣平境。　師曰。地負名山秀。谿連海水清。　曰。如何是境中人。　師曰。汝問我答。

問。如何是法身體。　師曰。廓落虗空絕點瑕。　曰。如何是體中物。　師曰。一輪明月散秋江。　曰。未審體與物分不分。　師曰。適來道甚麼。　曰。恁麼則不分也。　師曰。穿耳胡僧笑點頭。

靈峯志恩禪師

僧問。如何是靈峯境。　師曰。萬疊青山如釘出。兩條綠水若圖成。　曰。如何是境中人。　師曰。明明密密。密密明明。

鼎州梁山緣觀禪師

師會下有箇園頭參得禪。眾中多有不信者。一日。有僧去撩撥他。要其露箇消息。乃問園頭。何不出問堂頭一兩則話結緣。　園頭云。我除是不出問。若出。須教這老漢下禪牀立地在。　及梁山上堂。果出問曰。家賊難防時如何。　山曰。識得不為冤。　曰。識得後如何。　山云。貶向無生國裏。　曰。莫是他安身立命處也無。　山云。死水不藏龍。　曰。如何是活水裏龍。　山云。興波不作浪。　曰。忽然傾湫倒嶽時如何。　梁山果然從法座上走下。把住云。闍黎莫教溼著老僧袈裟角。

智門光祚禪師

上堂。一法若有。毗盧墮在凡夫。萬法若無。普賢失其境界。正當恁麼時。文殊向甚麼處出頭。若也出頭不得。金毛師子腰折。幸好一盤飯。莫待糝薑椒。

上堂。山僧記得在母胎中有一則語。今日舉似大眾。諸人不得作道理商量。還有人商量得麼。若商量不得。三十年後不得錯舉。

開福賢禪師

僧問。如何是衲僧活計。　師曰。耳裏種田。

上堂。不用思而知。不用慮而解。知解俱泯。合談何事。　師曰。一葉落。天下秋。

乾明睦禪師

師問洞山。停機罷賞時如何。　洞山曰。水底弄傀儡。　師曰。誰是看玩者。　洞山曰。停機罷賞者。　師曰。恁麼則知音不和也。　洞山曰。知音底事作麼生。　師曰。大盡三十日。　洞山曰。未在。更道。　師曰。某甲合喫和尚手中痛棒。洞山休去。

西峯雲豁禪師

師早扣諸方。晚見清涼。問。佛未出世時如何。　清涼曰。雲遮海門樹。　曰。出世後如何。　清涼曰。擘破鐵圍山。師於言下大悟。清涼印可之。

大歷和尚

僧問。施主供養。將何報答。師以手撚髭。　曰。有髭即撚。無髭又如何。　師曰。非公境界。

連州寶華和尚

師問僧。甚處來。　曰。大容來。　師曰。大容近日作麼生。　曰。近來合得一甕醬。　師喚沙彌。將一碗水來與這僧照影。

月華山月禪師

有一老宿上法堂。東西顧視曰。好箇法堂。要且無主。　師聞。乃召曰。且坐喫茶。　宿問曰。玄中最的猶是龜毛兔角。不向二諦中修。如何密用。　師曰。側。　宿曰。恁麼則抝折拄杖。割斷草鞋去也。　師曰。細而詳之。

蘄州五祖師戒禪師

湖州上方嶽禪師至丈室。師曰。上人名甚麼。　對曰。齊嶽。　師曰。何似泰山。嶽無語。師即打趕。　翌日復謁。師曰。汝作甚麼。嶽回首。以手畫圓相呈之。　師曰。是甚麼。　嶽曰。老老大大。胡餅也不識。　師曰。趁罏竈熱。更褡一箇。嶽擬議。師拽拄杖趕出門。　及數日後。嶽再詣。乃提起坐具曰。展則大千沙界。不展則毫髮不存。為復展即是。不展即是。　師遽下繩牀把住云。既是熟人。何須如此。嶽又無語。師又打出。

福昌善禪師

僧問。如何是正法眼。　師曰。夜觀乾象。　曰。學人不會意旨如何。　師曰。日裏看山。

法眼文益禪師

僧問。聲色兩字。甚麼人透得。　師却謂眾曰。諸上座。且道這僧還透得也未。若會此僧問處。透聲色也不難。

師問修山主。毫釐有差。天地懸隔。兄作麼生會。　修曰。毫釐有差。天地懸隔。　師曰。恁麼會又爭得。　修曰。和尚如何。　師曰。毫釐有差。天地懸隔。修便禮拜。

因僧來參次。師以手指簾。尋有二僧齊去捲簾。師云。一得一失。

問覺上座。船來。陸來。　曰。船來。　師曰。船在甚麼處。　曰。在河裏。覺退。　師問旁僧曰。你道適來這僧具眼不具眼。

師令僧取土添蓮盆。僧取土到。師曰。橋東取。橋西取。　曰。橋東取。　師曰。是真實。是虗妄。

問僧。甚處來。　曰。泗州禮拜大聖來。　師曰。今年大聖出塔否。　曰。出。　師却問旁僧曰。汝道伊到泗州不到。

雲門問僧。甚處來。　曰。江西來。　門曰。江西一隊老宿寱語住也未。僧無對。　後。僧問師。不知雲門意作麼生。　師曰。大小雲門被這僧勘破。

生法師曰。敲空作響。擊木無聲。　師忽聞齋魚聲。謂侍者曰。還聞麼。適來若聞。如今不聞。如今若聞。適來不聞。會麼。

師見僧搬土次。乃以一塊土放僧擔上曰。吾助汝。　僧曰。謝和尚慈悲。師不肯。　一僧別云。和尚是甚麼心行。師便休去。

問。六處不知音時如何。　師曰。汝家眷屬一羣子。師又曰。作麼生會。莫道恁麼來問便是。不得汝道六處不知音。眼處不知音。耳處不知音。若也根本是有。爭解無得。古人道。離聲色著聲色。離名字著名字。所以無想天修得。經八萬大劫。一朝退墮。諸事儼然。蓋為不知根本真實。次地修行三生六十劫．四生一百劫。如是直到三祇果滿。他古人猶道。不如一念緣起無生。超彼三乘權學等見。又道。彈指圓成八萬門。剎那滅却三祇劫。也須體究。若如此。用多少氣力。

汾陽善昭禪師

僧問。如何是接初機底句。　師曰。汝是行脚僧。　又問。如何是辨衲僧底句。　師曰。西方日出卯。　又問。如何是正令行底句。　師曰。千里持來呈舊面。　又問。如何是立乾坤底句。　師曰。北俱盧洲長粳米。食者無瞋亦無喜。又曰。只將此四轉語驗天下衲僧。纔見汝出來。驗得了也。

問。大悲千手眼。如何是正眼。　師曰。瞎。　曰。恁麼則一條拄杖兩人舁。　師曰。三家村裏唱巴歌。　曰。恁麼則和尚同在裏頭。　師曰。謝汝慇懃。

鄭工部到。茶話次。鄭呈師偈曰。黃紙休遮眼。青雲自有陰。莫將閒學解。埋沒祖師心。　復云。只將此偈驗天下長老。　師曰。與麼則汾陽也在裏頭。　云。擔枷過狀。　師云。更不再勘。　鄭云。兩重公案。　師云。知即得。鄭良久。師噓一聲。　鄭云。文寶。文寶。　師云。在甚所在。　鄭云。不容某甲出氣。爭得瞋他道淹滯長老在此。　師曰。是何言歟。　鄭云。實。　師云。也不得放過。　鄭云。請師一偈。　師云。不閒紙墨。隨示偈云。荒草尋幽徑。巖松迥布陰。幾多玄學客。失却本來心。

上堂。謂眾曰。夫說法者。須具十智同真。作麼生是十智同真。與諸上座點出。一．同一質。二．同大事。三．總同參。四．同真智。五．同徧普。六．同具足。七．同得失。八．同生殺。九．同音吼。十．同得入。　又曰。與甚麼人同得入。與阿誰同音吼。作麼生是同生殺。甚麼物同得失。阿那箇同具足。是甚麼同徧普。何人同真智。孰能總同參。那箇同大事。何物同一質。有點得出底麼。點得出者。莫吝慈悲。點不出來。未有參方眼在。切須辨取。要識是非。面目見在。不可久立。珍重。

承天三交智嵩禪師

師辭首山。山以拄杖送師。師接得。有偈曰。和尚拄杖。照破龍象。臨濟家風。落在我掌。　山云。莫相帶累。師打山一坐具。　山曰。果然帶累。　師云。今日捉敗這老漢。　山云。又似得便宜。又似落便宜。

楊侍郎．李駙馬與師問答。問。彌陀演化於西方。達摩傳心於東土。胡來漢現。水到渠成。五嶽鎮靜以崢嶸。百谷朝宗而浩渺。一靈之性託境現形。三有之中憑何立命。　師云。仙人無婦。玉女無夫。　楊云。尼剃頭不復生子。　師云。陝府鐵牛能哮吼。嘉州大像念摩訶。　李云。側跳上山巔。　師云。騎牛不著靴。

問。玄沙不出嶺。保壽不渡河。善財參知識五十三員。慧遠結黑白一十八士。雪峯三度上投子。智者九旬講法華。遮六箇漢。為復野干鳴。為復獅子吼。速道。速道。　師云。水急魚行澀。峯高鳥不棲。　楊云。泗州大聖。　師云。土上加泥更一重。　李云。舌上覆金錢。　師云。半夜歌樂動。誰是得知音。

師作宗本頌。左顧右覰。黃昏莽鹵。展手回來。早是彰露。且道作麼生是彰露底句。　楊云。正殺人時努出頭。　師云。兩脚捎空手叉胸。　李云。左鬚右髮隱文章。　師云。名利已彰天下去。丫頭女子倒騎牛。師復云。維摩一默。文殊贊善。若遇老僧在彼。各與三十棒。且道這二老漢過在什麼處。　楊云。頭破作七分。如阿棃樹枝。　師云。迦葉不擎拳。阿難不合掌。　李云。似犢牛兒未用角時。　師云。忙屈拳打令。師復云。教有明文。佛身充滿於法界。老僧今日充滿於法界。侍郎即今在什麼處。　楊云。布裙一截泥。努出膝葢子。　師云。寬口布袴三尺杖。　李云。河水一擔直三文。　師云。只見鼻頭津。不見頂後溼。

廣教歸省禪師

師參首山。山一日舉竹篦問曰。喚作竹篦即觸。不喚作竹篦則背。喚作甚麼。　師掣得。擲地上曰。是甚麼。　山曰。瞎。師於言下瞎然頓悟。

問。維摩丈室不以日月為明。和尚丈室以何為明。　師曰。眉分八字。　曰。未審意旨如何。　師曰。雙耳垂肩。

問。如何是和尚深深處。　師曰。猫有歃血之功。虎有起尸之德。　曰。莫便是也無。　師曰。碓搗東南。磨推西北。

問。忽遇大闡提人來。還相為也無。　師曰。法久成弊。　曰。慈悲何在。　師曰。年老成魔。

問。己事未明。以何為驗。　師曰。閙市裏打靜槌。　曰。意旨如何。　師曰。日午點金鐙。

僧問。聞鐘聲只有這箇聲。為復別有。　師曰。腦後三斤。

問一僧曰。近離什麼處。　僧曰。東京。　師曰。你因甚口上破。　僧曰。和尚也須仔細。　師曰。七棒對十三。庫下喫茶去。

師到洞山。問洞山。廓然無依。法歸何處。　山云。三番羯磨。　師云。恁麼即知音不和也。　山云。知音不和底事作麼生。　師云。龜毛拂子長三尺。　山云。你因什麼眉鬚墮落。師便禮拜。

神鼎洪諲禪師

有僧自汾州來。師倚拄杖曰。一朵峯巒上。獨樹不成林時如何。　僧曰。水分江樹淺。遠㵎碧泉深。　又問。作麼生是回互之機。　僧曰。盲人無眼。　又問曰。我在眾時不會汾陽一偈。上座久在法席。必然明了。　僧曰。請和尚舉看。　師曰。鵝王飛鳥去。馬頭嶺上住。天高葢不得。大家總上路作麼。　僧舉起坐具曰。萬年松在祝融峯。　師曰。不要上座答話。試說看。　僧曰。忽憶少年曾覧照。十分光彩臉邊紅。即拂衣去。　師曰。弄巧成拙。

師住神鼎。以一朽牀為說法座。其甘枯淡無比。德臘俱高。諸方尊之如古趙州。

谷隱蘊聰慈照禪師

師到太陽。玄和尚問。近離甚處。　師曰。襄州。　陽曰。作麼生是不隔底句。　師曰。和尚住持不易。　陽曰。且坐喫茶。師便參眾去。　侍者問。適來新到祗對住持不易。和尚為甚麼教坐喫茶。　陽曰。我獻他新羅附子。他酬我舶上茴香。你去問他。有語在。　侍者請師喫茶。問。適來祗對和尚。道住持不易。意旨如何。　師曰。真鍮不博金。

僧侍立次。師問。甚麼處坐。　曰。後架裏坐。　師曰。你向甚麼處舉話。　曰。與主人公舉話。　師曰。主人公姓甚麼。　曰。不得姓。　師曰。名甚麼。　曰。不得名。　師曰。恁麼則不識主人公也。僧便喝。師不對。

問。古人索火。意旨如何。　師曰。任他滅。　曰。滅後如何。　師曰。初三十一。

問。寸絲不挂。法網無邊。為甚麼却有迷悟。　師曰。兩桶一擔。

上堂。十五日已前諸佛生。十五日已後諸佛滅。十五日已前諸佛生。你不得離我這裏。若離我這裏。我有鉤子鉤你。十五日已後諸佛滅。你不得住我這裏。若住我這裏。我有錐子錐你。且道正當十五日。用鉤即是。用錐即是。遂有偈曰。正當十五日。鉤錐一時息。更擬問如何。回頭日又出。

廣慧元璉禪師

師初依招慶真覺禪師。日事炊㸑。有間誦經。真覺見而問曰。汝念甚麼經。　對曰。維摩經。　真覺曰。經在這裏。維摩在甚麼處。　師芒然無以酬。泣涕曰。大丈夫漢被人一問。無詞可措。豈不媿哉。　於是謁閩中尊宿。歷五十餘員不能契旨。遂趨河南首山。山問。近離甚處。　師曰。漢上。　山豎起拳曰。漢上還有這箇麼。　師曰。這箇是甚麼盌鳴聲。　山曰。瞎。　師曰。恰是。拍一拍便出。　他日又問。學人親到寶山空手回時如何。　山曰。家家門前火把子。　師當下大悟。云。某甲不疑天下老和尚舌頭也。　山曰。汝會處作麼生。與我說來看。　師曰。祇是地上水碙砂也。　山曰。汝會也。師便禮拜。

許郎中式漕西蜀。經由謁師。適接見於佛前。許曰。先拜佛。先拜長老。　師曰。蝦蟆吞大蟲。　許曰。恁麼則總不拜去也。　師曰。運使話墮。　許曰。許長老具一隻眼。師以衣袖便拂。　許曰。今日看破。便禮拜。

住後。楊億侍郎問。天上無彌勒。地下無彌勒。未審在甚麼處。　師曰。敲甎打瓦。　又問。風穴道。金沙灘頭馬郎婦。意旨如何。　師曰。更道也不及。

鹿門慧昭山主

楊億侍郎問曰。入山不畏虎。當路却防人時如何。　師曰。君子坦蕩蕩。

智門罕迥禪師

師為北塔僧使點茶次。師起揖曰。僧使。近上坐。　使曰。鷂子頭上。爭敢安巢。　師曰。棒上不成龍。隨後打一坐具。　使茶罷。起曰。適來却成觸忤和尚。　師曰。江南杜禪客。覓甚麼第二盌。

太陽警玄禪師

師遊方。初到梁山。問。如何是無相道場。　梁山指觀音曰。這箇是吳處士畫。　師擬進語。梁山急索曰。這箇是有相底。那箇是無相底。師遂有省。便禮拜。　梁山曰。何不道取一句。　師曰。道即不辭。恐上紙筆。　梁山笑曰。此語上碑去在。

石霜誠禪師

僧問。古曰道。捲簾當白晝。移榻對青山。如何是捲簾當白晝。　師曰。過淨瓶來。　曰。如何是移榻對青山。　師曰。却安舊處著。

上堂云。心外無法。法外無心。隨緣蕩蕩。更莫沈吟。你等諸人纔上階道。便好回去。更要待第二杓惡水潑作甚麼。

泐潭澄禪師

師一日見僧披衲。師曰。得恁麼好針線。　曰。祇要牢固。　師曰。打草驚蛇作甚麼。　曰。客來須看。　師曰。祇有這箇。更別有。　曰。雲生嶺上。　師曰。未在。更道。　曰。水滴巖前。

御製後序

朕少年時喜閱內典。惟慕有為佛事。於諸公案總以解路推求。心輕禪宗。謂如來正教不應如是。聖祖勅封灌頂普慧廣慈大國師章嘉呼土克圖剌麻。乃真再來人。實大善知識也。梵行精純。圓通無礙。西藏．蒙古．中外諸土之所歸依。僧俗萬眾之所欽仰。藩邸清閒。時接茶話者十餘載。得其善權方便。因知究竟此事。　壬辰春正月。延僧坐七。二十．二十一隨喜同坐兩日。共五枝香。即洞達本來。方知惟此一事實之理。然自知未造究竟。而迦陵音乃踊躍讚嘆。遂謂已徹元微。儱侗稱許。叩問章嘉。乃曰。若王所見。如針破紙窗。從隙窺天。雖云見天。然天體廣大。針隙中之見。可謂徧見乎。佛法無邊。當勉進步。朕聞斯語。深洽朕意。　二月中。復結制於集雲堂。著力參求。十四日晚。經行次。出得一身透汗。桶底當下脫落。始知實有重關之理。乃復問證章嘉。章嘉國師云。王今見處雖進一步。譬猶出在庭院中觀天矣。然天體無盡。究未悉見。法體無量。當更加勇猛精進云云。　朕將章嘉示語問之迦陵音。則茫然不解其意。但支吾云。此不過剌麻教回途工夫之論。更有何事。而朕諦信章嘉之垂示。而不然性音之妄可。仍勤提撕。恰至明年癸巳之正月二十一日。復堂中靜坐。無意中忽蹋末後一關。方達三身四智合一之理。物我一如本空之道。慶快平生。　詣章嘉所禮謝。國師望見。即曰。王得大自在矣。

朕進問更有事也無。國師乃笑。展手云。更有何事耶。復用手從外向身揮云。不過尚有恁麼之理。然易事耳。此朕平生參究因緣。　章嘉呼土克圖國師剌麻實為朕證明恩師也。其他禪侶輩不過曾在朕藩邸往來。壬辰癸巳間坐七時。曾與法會耳。迦陵性音之得見朕也。乃朕初欲隨喜結七。因柏林方丈年老。問及都中堂頭。僉云。只有千佛音禪師。乃命召至。既見。問難甚久。其伎倆未能令朕發一疑情。迫窘詰屈。但云。王爺解路過於大慧杲。貧衲實無計柰何矣。　朕笑云。汝等只管打七。余且在傍隨喜。　爾時醒發因緣已具述如左。若謂性音默用神力。能令朕五枝香了明此事。何得奔波一生。開堂數處而不能得一人。妄付十數庸徒耶。　向後性音惟勸朕研辨五家宗旨。朕問。五家宗旨如何研辨。　音云。宗旨須待口傳。　朕意是何言歟。口傳耳受豈是拈花別傳之旨。堂堂丈夫豈肯拾人涕唾。從茲棄置語錄。不復再覽者二十年。此府中宮中人人之所盡知者。　夫五家宗旨。同是曹溪一味。不過權移更換面目接人。究之皆是無義味語。所為毒藥醍醐攪成一器。黃金瓦礫融作一團。用處無差。拈來有準。並皆一代之宗師。百世之模楷。柰庸流不了自心。累他塗污有分。鼓動識情。橫生法執。謬加穿鑿。取笑傍觀。明眼人前不堪舉似。因見性音諄諄於此。是乃逐語分宗。齊文定旨也。甚輕其未能了徹。如使性音明知之。而勸朕於此打之遶。更是何心行也。則其限於見地可知矣。如達摩傳衣偈云。一花開五葉。結果自然成。後世附會其說。以為五葉者。五宗也。夫傳衣止於曹溪。則是從慧可而下五世矣。因震旦信心已熟。法周沙界。衣乃爭端。不復用以表信。達摩．黃梅之言具在。由可至能。豈非五葉。後來萬派同源。豈非結果自然成耶。何得以五宗當之。　且傳衣公案。世多囫圇吞棗。全未明白。世尊至多子塔前。命摩訶迦葉分座令坐。以僧伽黎圍之。遂告曰。吾以正法眼藏密付於汝。汝當護持。繼又告迦葉。吾將金縷僧伽黎衣傳付於汝。轉授補處。至慈氏佛出世。勿令朽壞。世尊所分之座。究是何座。僧伽黎究是何物。如云即是此金縷僧伽黎衣。從迦葉傳至六祖者。豈有自周昭王至梁武帝時尚不朽壞。即屬異寶。不可思議。便能常存世間。又與正法眼藏有何交涉。且自六祖以後。何以又復消泯。世尊明言至慈氏佛出世。勿令朽壞。乃未至唐時即已無存。豈世尊妄語誑語耶。且以僧伽黎圍迦葉者。又是何意。　總之。未悟正法眼藏。從何推測。人必明取僧伽黎定然留得到慈氏出世之故。然後可與論傳衣之事。何得支離穿鑿。妄定宗旨。更以五宗牽合附會耶。況五宗前後參差。亦非一時。即五宗所明。同是大圓覺性。宗若有五。性亦當有五矣。古人專為勦情絕見。惟恐一門路熟。又復情見熾然。是以別出一番手眼。使人悟取。眾生心不能緣於般若之上。今乃轉以情見分別之。埋沒古人不少。　朕既深明本旨。只圖真實以辦平生。豈肯被伊牽絆葛藤窠也。因一年之後。自清涼山回。宗教兩不拈提。迨即位以來。十年不見一僧。未嘗涉及禪之一字。蓋此事。實明者少。逐塊之流。徒勞延佇。求名之輩。更長業緣。而世間井底蛙又必妄生議論。朕愍諸有情無知愚陋。恐其因此造諸謗般若大罪孽。不談之意。良非偶然。　今見去聖日遠。宗風掃地。正法眼藏垂絕如綫。又不忍當朕世而聽其滔滔日下也。乃選輯從上宗師喫緊為人之語刊示天下後世。使之擺脫生死根塵。掀翻輪迴陷穽。學者當知。朕今此舉。實為佛祖慧命所繫。不惜眉毛拖地。非與十方常住行脚秉拂之徒較論見地短長。朕此選出。莫又緝緝聚頭。妄論是何宗派。却與朕莫交涉在。　天下宗徒能為自己一大事勇猛精進。如救頭然。立雪不寒。斷臂無痛。自然黑漆桶攔空撲破。玉麒麟就地勒回。那時方省得朕此一番話墮無量慈悲。如或此心不真不誠。不苦不切。但從語言文字放出見聞覺知。任情卜度。細意推求。此一則是臨濟宗。那一則是曹洞派。起模畫樣。滯相執緣。以此求契求證。所為將空塞空。徒使朕與從上諸古德百千方便。亦如取聲鎖向匣中。吹網欲令氣滿耳。豈不鈍置人耶。　朕在藩邸時亦以本分事接人。不無漏逗。所有語句並已刊入圓明居士語錄卷內。此外並無一則機緣流布人世。況朕身居帝王之位。口宣佛祖之心。天下後世理障深重者。必以教外別傳之旨未經周公．孔子評定。懷疑而不肯信。然此其為害猶淺。若夫外託禪宗。心希榮利之輩。必有千般誑惑。百種聱訛。或曾在藩邸望見顏色。或曾於法侶傳述緒言。便如骨巖木陳之流。揑飾妄詞。私相紀載。以無為有。恣意矜誇。刊刻流行。煽惑觀聽。此等之人。既為佛法所不容。更為國法所宜禁。發覺之日。即以詐為制書律論。　朕今此舉。實以教外別傳將墜於地。不得已而為此。至於宗門能殺能活。能縱能奪之趣。皆由宗師所參不謬。所悟無垠。如千里駒。隨意舉步便是追風逐日。其不可及者。皆其所不自知。苟存一與奪自在。擒縱無偏之見於八識田內。則人法不空。能所交接。其與魔外有何分別。　茲選之有正集．外集．前集．後集。而又諄諄提示。各序其旨於篇端者。專欲學人真參實悟。各得本分正知正見。如象渡河。脚踏實地。便能超出三界。而一一具足六度萬行。切莫仍向此中轉求口頭滑利也。此事不由語言文字分迷悟。豈由語言文字定是非。已悟已證者。有語有句。固能為人解粘去縛。若平生無一則機緣語句傳世者。豈得遂謂未悟未證乎。如西天四七。所垂言句甚少。東土二三。惟達摩．曹溪尚傳語句。璨大師尚有信心銘一篇。其他二祖．四祖並無一語垂後。豈皆是未悟未證人也。應知何在。　語錄之流傳與否。乃近代宗徒動輒拾取他人涕唾。陳襴葛藤。串合彌縫。偷作自己法語。災棃禍棗。誑惑人家男女。其口頭實能滑利者。便鳴鐘擊板。豎拂擎拳。彼建立則我掃蕩。彼掃蕩則我建立。各出妄見爭持。大家一場懡㦬。禮拜者。作出身之活路。棒喝者。成漂墮之黑風。如此心行。稱曰度人。佛祖門庭豈不污辱。　又如古人契證無差。每有拈．代．偈．頌以相印合。今則不然。不於契證處自了自心。但於公案上盲拈瞎頌。剽竊成語。差排牽合。為可解不可解之語。作若通若不通之文。千七百則皆可通融。百千萬言無非活套。以此為拈．代．偈．頌。豈不塗污古人。誤累自己。有何交涉。虗費鑽研。　夫講師詮解教典。何嘗不同於如來之語。而不得謂傳如來之心者。以心宗非語言文字所可傳。故曰教外別傳。今將教外別傳所有公案作文字。則是又成一教外別傳之教典矣。況文字邊事。欲其工妙。亦非聚數十年心力不能到家。至作得文字好。則此數十年不究本分。可知教外別傳只是本分二字。安可離却而為此門庭以外事。拈．代．偈．頌四者。頌最為後。學人於頌古切用工夫。遂漸至宗風日墜。此端一開。盡向文字邊作活計。趙州所呵枝蔓上生枝蔓。正為此輩。　至乃子孫。稍得世榮。便欲將祖父言句夤緣入藏。不思千古自有明眼人。豈得欺盡謾盡。夫本為利益將來。流芳百世。夤緣入藏。而乃忘其貽誤後人。遺臭萬年也。何苦夤緣。自貽伊戚。平素一無所事。喫得飯飽。長連床上三三五五握管伸紙。商量作一部好語錄垂後。縱使句句如初祖所說。亦乃餿羮餲飯。與靈覺有何交涉。況此實非學問之所能及。思慮之所能到。何苦造大罪孽同於謗佛。古人云。佛法不怕爛却。又云。但得成佛。不愁不會說法。朕願天下宗徒。參則實參。悟則實悟。此是菩提道場。其中無求名利處。於此尚不無污染。可見從初發心便非真實為生死出家也。若為名利。何如耕農。作一孝弟力田之民。不然應試。作一科舉文學之士。留此宗門。以待真正發心參學之人。免致塗污佛祖之慧命。　朕閱指月錄．正法眼藏．禪宗正脈．教外別傳諸書。所選古德機緣語句。皆錯雜不倫。至於迦陵音所選宗統一絲者。尤為乖謬。古人語句。專為開人迷雲。後人選輯。專為垂諸久遠。今乃挨門逐戶拾取剩遺。或珠或璣。或金或鍮。或絲或布。或柴或草。或瓦或礫。或垢或膩。一家強收一物入籠中。更自誇曰秉公。何庸愚之甚也。但圖人人有分。個個不遺。紛紜雜陳。撩亂錯出。蝌斗與神龍並游。野狐與師子齊吼。飽參者尚或一時目迷。況初學之人。豈不觀之而愈惑。求之而愈遠。其為毒害。奚可勝言。此選朕近日方見。未料性音昏憒卑鄙至於此極也。至於取本朝開堂說法之衲僧平生所有亂統。各各人編一則。錯雜不堪。謂之宗統一絲。直接西天四七。東土二三。真令人笑之齒冷。若然。則禪宗之統。實危如一絲也。其意不過取媚同門參學之徒。俾惑其選錄伊祖父言句入集。以為榮華。此何異世間澆薄士子。彼此標榜選刻文字。自稱名士乎。噫。可為宗風太息流涕者矣。　如朕於涌泉欣．天衣懷．韶國師等古德語句。寶之如摩尼夜光。赤刀大貝。而諸書所載極少。徧求不可復得。蓋瞿汝稷輩。自然皆是性音心行。既雜取下等語句。又畏繁多。自然將真正師範至言轉播棄之而不惜。歷年既久。漸以無傳。良可歎惋。因念從上古德不肯以佛法當人情。一任香火歇絕。不妄付拂者。其與盲傳盲受。祇圖支派蕃衍之人。高下相去。天地懸隔。　夫慧命絕續。正同父子。但與身體髮膚之稟受。其理相不可強同。雖瓣香所承。定不容昧。但如朕所採語句中諸禪師。現在已無法嗣者。天下宗徒之祖父豈得不從此摸著鼻孔。是則亦為伊祖父生身之所自也。凡為嗣續。正當飲水思源。柰何各立門庭。同於世間種族。趙甲之家不祀錢乙之祖。橫分畛域。各守封疆。況伊輩盲傳盲受。並未大死大活。有何法乳。所報何恩。倘從此選中諸禪師垂示處得個入頭。是乃瓣香法乳之恩。理宜酬答者也。如或未能。則姑如先聖先賢列祀學宮之例。使人人致敬。要亦未為不可。

天下叢林古剎衲子。除各自供養伊本支祖父外。應將從來拔萃古德一一設位於堂。朝夕供養禮拜。使其香火絕而復續。徧滿震旦。不但為後世真參實學者勸。亦報本酬源之正舉。再者。從上祖師設呵佛罵祖之路。蓋為學人聖見不除。則觸途成礙。苟不向脚跟下。如斬一握絲。一斬一齊斷。則見相橫前。仍沿此岸。　夫如來直指靈鑑心體。不特破根塵相對之妄。亦乃破離妄絕對之真。真妄兩途。皆眾生無始以來之見病。大善知識透天透地。泯妄泯真。是以掃空生佛之虗華。蕩盡妄真之閒說。喫緊為人。無柰立此呵佛罵祖之說。所謂以慈悲之故。而有落草之談也。其實水月道場。空花萬行中。此等語言何處安著。如德山鑒。平生語句都無可取。一味狂見恣肆。乃性音選宗統一絲。採其二條內。一條載去前後語言。專錄其辱罵佛祖不堪之詞。如市井無賴小人詬誶。實令人驚訝。不解其是何心行。將以此開示學人耶。是何為耶。近世宗徒未踏門庭。先決堤岸。一腔私意。唯恐若不呵佛罵祖。則非宗門。強作解事。學人饒舌。狐行象跡。鴞學鳳音。是何言歟。是何言歟。　釋子既以佛祖為祖父。豈得信口譏訶。譬如家之逆子。國之逆臣。豈有不人神共嫉。天地不容者。閻羅面前刀山劍樹。專為此輩而設。極宜猛省。如南泉願牧水牯牛公案最為下品。因南泉願頗有本分之語。是以朕未加訶斥。而性音則於其他語句概置不錄。所錄二條。其一即是此條。具此凡眼。有何聖見可除。輒敢見人呵佛罵祖。便生歡喜採輯。鴟鼠嗜糞。斯之謂矣。又如大慧杲云今時宗師為人。入室三五徧。辨白不出。却教他說悟處。若恁麼地。如何為人等語。此論大誤。從來如永嘉一宿覺之類。祇因當時但知教乘。初闡禪宗。所以一言半語漏逗本分。皆胸襟流出。便可印合。　自唐季以後。古德垂示流布海內。人人捃摭攘竊。預備應機。若不入室細扣。知其是何心行。朕亦頗能為人。然實不能不令入室三五徧而即悉其底蘊。開堂說法。臨機問答。固不可無。若止憑一二語以定虗實。此盲傳盲受之根。大慧杲悞人謬論。叢林當為炯戒。況大慧杲既具如此眼目。所談奇妙法何耶。所得英俊才誰耶。朕實深嘗上乘圓頓甘露之味。非依牆摸壁。率意之亂統。既知之無疑。豈忍不報佛祖深恩。因不辭話墮。竭力為宗門一番整頓。所冀天下禪僧改往修來。英靈輩出。如朕所選中諸禪師者。唱導十方。使如來正教有振興之象。是則朕之深願。如爾等僧徒仍執迷不悟。將朕一片慈悲全不領受。仍以無明緇素人我心會取。如世尊所說三藏十二分。一例束之高閣。則宗風之衰。朕亦無如之何矣。選輯既竣。書此以為後序。

雍正十一年癸丑九月朔日

御選歷代禪師語錄後集下

雪竇重顯禪師

師造智門。即伸問曰。不起一念。云何有過。門召師近前。師纔近前。門以拂子驀口打。師擬開口。門又打。師豁然開悟。留止五年。盡得其道。乃復徧參。

師到大龍為知客。一日。問曰。語者默者不是。非語非默更非。總是總不是拈却。大用現前。時人知有。未審大龍如何。　龍曰。子有如是見解。　師曰。這老漢瓦解冰消。　龍曰。放你三十棒。師禮拜歸眾。　龍却喚。適來問話底僧來。師便出。　龍曰。老僧因甚麼瓦解冰消。　師曰。轉見敗闕。　龍作色曰。尀耐。尀耐。師休去。　後舉似南嶽雅和尚。雅曰。大龍何不與本分草料。　師曰。和尚更須行脚。

問羅漢林曰。法爾不爾。如何指南。　林曰。只為法爾不爾。　師曰。大眾記取某甲話頭。拂衣歸眾。　林下堂。却令侍者請師至方丈。問。上座適來不肯老僧那。　師曰。和尚當代宗匠。焉敢不肯。　林曰。你為甚拂衣歸眾。　師曰。還許某甲說道理也無。　師曰。你說看。師拍一拍下去。

僧問。遠離翠峰祖席。已臨雪竇道場。未審是一是二。　師曰。馬無千里謾追風。　曰。恁麼則雲散家家月。　師曰。龍頭蛇尾漢。

師問新到。甚處人。僧提起坐具。　師曰。蝦跳不出斗。　僧曰。[跳-兆+孛]跳。師便打。　僧曰。更[跳-兆+孛]跳。　師又打。僧便走。師喚回。僧作禮曰。觸忤和尚。　師曰。我要這話行。你又走作甚麼。　僧曰。已徧天下了也。師復打五棒。　僧曰。有諸方在。　師曰。你只管喫棒。　師又喚第二底近前來。問。甚處人。　僧曰。鼎州人。　師曰。敗也。　僧曰。青天白日。　師曰。兩重公案。　僧曰。恰是。　師以拄杖指曰。你擬[跳-兆+孛]跳。僧擬議。師亦打五棒。　參頭曰。這僧喫棒與某甲不同。　師一時喚近前。僧珍重便走。師隨後與一拄杖。

問僧。名甚麼。　云。義懷。　師云。何不名懷義。　云。當時致得。　師云。誰與汝安著。　云。某甲受戒來十年也。　師云。行脚費却多小草鞋。　云。和尚莫謾人好。　師云。我也沒量罪過。汝作麼生。僧無語。　師云。脫空謾語漢。便打。

僧問。猿抱子歸青嶂裏。鳥銜花落碧巖前。古人意旨如何。　曰。夾山猶在。　曰。和尚如何。　曰。依稀似曲纔堪聽。又被風吹別調中。　僧却問。如何是翠峰境。　曰。春至桃花亦滿溪。僧禮拜。　師曰。山僧今日敗闕。有人點檢得出。許他頂門上具一隻眼。便下座。

宗首座到。方擬人事。師約住云。既知信之韜略。便須拱手歸降。　宗云。今日敗闕。　師云。劍刃未施。賊身已露。　宗云。氣急殺人。　師云。敗將不斬。　宗云。是。　師云。禮拜著。　宗云。三十年後有人舉在。　師云。已放你過。

與數僧遊山次。見牯牛舉頭。師問。牯牛舉頭作甚麼。　僧云。怕和尚穿却。　師不肯。自云。看入草底。

首座寫真。師曰。既是首座。為甚麼却有兩箇。　曰。爭之不足。　師曰。你問我。我與你道。　座擬問。師曰。雪竇門下。

雪峰欽山主

上堂。昨日一。今日二。不用思量。快須瞥地。不瞥地。蹉過平生沒巴鼻。咄。

洞山曉聰禪師

師遊方時。在雲居作燈頭。見僧說泗州大聖近日在揚州出現。有設問曰。既是泗州大聖。為甚麼却向揚州出現。　師曰。君子愛財。取之以道。　後僧舉似蓮花峰祥庵主。主大驚曰。雲門兒孫猶在。中夜望雲居拜之。

師嘗負柴上山。路逢一僧問。山上有柴。何故向山下擔柴。　師放柴於地曰。會麼。　曰。不會。　師曰。我要燒。

發供養主。示眾云。住持之道。勞他十方高人。且實際理地。不受一塵。佛事門中。不捨一法。蓋為清眾之故。所以忘勞。然盡大地作一胡餅。天下人盡得喫。惟有深沙神不得喫。怒發將蒺藜杖打一棒。瓦解冰消。

師手植萬松於東嶺。而恒誦金剛般若經。山中人因名其嶺曰金剛。方植松。而寶禪師至。時親自五祖來。師問。上嶺一句作麼生道。　寶曰。氣急殺人。　師拄钁呵曰。從何得此隨語生解阿師。見問上嶺。便言氣急。佛法却成流布。　寶請代語。師曰。氣喘殺人。

逍遙問。嶺在此。金剛在何處。　師指曰。此一株是老僧親栽。

因事示眾。天晴葢却屋。乘乾刈却禾。早輸王稅了。鼓腹唱巴歌。

金陵天寶和尚

僧問。如何是和尚家風。　師曰。列半作三。　曰。學人未曉。　師曰。鼻孔針筒。

清涼泰欽法燈禪師

師在眾日。性豪逸。不事事。眾易之。法眼獨契重。法眼一日問眾曰。虎項金鈴是誰解得。眾無對。　師適至。法眼舉前語問。師曰。繫者解得。　法眼曰。汝輩輕渠不得。

上堂。有僧出禮拜。師曰。道者。前時謝汝請我。將甚麼與汝好。　僧擬問次。師曰。將謂相悉。却成不委。

報恩慧明禪師

一日。有新到參。師問。近離甚處。　曰。都城。　師曰。上座離都城到此山。則都城少上座。此間剩上座。剩則心外有法。少則心法不周。說得道理即住。不會即去。僧無對。

資巖長老問。如何是現前三昧。　師曰。還聞麼。　巖曰。某甲不患聾。　師曰。果然患聾。

師尋遷天台山白沙卓庵。有朋彥上座博學強記。來訪師。敵論宗乘。師曰。言多去道轉遠。今有事借問。祇如從上諸聖及諸先德。還有不悟者也無。　彥曰。若是諸聖先德。豈有不悟者哉。　師曰。一人發真歸源。十方虗空悉皆消殞。今天台山嶷然。如何得消殞去。彥無對。

雲居清錫禪師

有廖天使入院。見供養法眼真。乃問曰。真前是什麼果子。　師曰。假果子。　廖曰。既是假果子。何以將供養真。　師曰。也祇要天使識假。

羅漢院智依禪師

師問僧。今夏在甚麼處。　僧曰。在無言上座處。　師曰。還曾問訊他否。　僧曰。也曾問訊。　師曰。無言作麼生問得。　僧曰。若得無言。甚麼處不問得。　師喝曰。恰似問老兄。

師與彥端長老喫餅餤。端曰。百種千般。其體不二。　師曰。作麼生是不二體。端拈起餅餤。　師曰。祇守百種千般。　端曰。也是和尚見處。　師曰。汝也是羅公詠梳頭樣。

上堂。盡十方世界。無一微塵許法與汝作見聞覺知。還信麼。然雖如此。也須悟始得。莫將為等閒。不見道。單明自己。不悟目前。此人祇具一隻眼。還會麼。　僧問。纖塵不立。為甚麼好醜現前。　師曰。分明記取。別處問人。

報恩玄則禪師

上堂。諸上座盡有常圓之月。各懷無價之珍。所以月在雲中。雖明而不照。智隱惑內。雖真而不通。無事。久立。

僧問。如何是不動尊。　師曰。飛飛颺颺。

寶塔紹巖禪師

吳越王命師開法。上堂云。今日大王施張法筵。致請山僧。祇圖諸仁者明心。此外別無道理。諸仁者還明心也未。莫不是語言談笑時。凝然杜默時。參尋知識時。道伴商略時。觀山玩水時。耳目絕對時。是汝心否。如上所解。盡為魔魅所攝。豈曰明心。更有一類人。離身中妄想外。別認徧十方世界。含日月。包太虗。謂是本來真心。斯亦外道所計。非明心也。諸仁者要會麼。心無是者。亦無不是者。汝擬執認。其可得乎。

棲賢圓禪師

上堂。出得僧堂門。見五老峰。一生參學事畢。何用更到這裏來。雖然如此。也勞上座一轉了也。珍重。

石霜慈明禪師

師謁唐明嵩禪師。嵩謂師曰。楊大年內翰知見高。入道穩實。子不可不見。　師乃往見大年。年問曰。對面不相識。千里却同風。　師曰。近奉山門請。　年曰。真箇脫空。　師曰。前月離唐明。　年曰。適來悔相問。　師曰。作家。年便喝。　師曰。恰是。年復喝。　師以手劃一劃。年吐舌曰。真是龍象。　師曰。是何言歟。　年喚客司。點茶來。元來是屋裏人。　師曰。也不消得。　茶罷。又問。如何是上座為人一句。　師曰。切。　年曰。與麼則長裙新婦拖泥走。　師曰。誰得似內翰。　年曰。作家。作家。　師曰。放你二十棒。　年拊膝曰。這裏是甚麼所在。　師拍掌曰。也不得放過。　年大笑。又問。記得唐明當時悟底因緣麼。　師曰。唐明問首山。如何是佛法的的大意。山曰。楚王城畔。汝水東流。　年曰。祇如此語。意旨如何。　師曰。水上挂燈毬。　年曰。與麼則孤負古人去也。　師曰。內翰疑則別參。　年曰。三脚蝦蟆跳上天。　師曰。一任[跳-兆+孛]跳。年乃大笑。館於齋中。

師謁李督尉。公聞謁。使童子問曰。道得即與上座相見。　師曰。今日特來相看。　又令童子。曰。碑文刊白字。當道種青松。　師曰。不因今日節。餘日定難逢。　童又出曰。都尉言。與麼則與上座相見去也。　師曰。脚頭。脚底。　公乃出。坐定。問曰。我聞西河有金毛獅子。是否。　師曰。甚處得這消息。公便喝。　師曰。野干鳴。公又喝。　師曰。恰是。公大笑。　師辭。公問。如何是上座臨行一句。　師曰。好將息。　公曰。何異諸方。　師曰。都尉又作麼生。　公曰。放上座二十棒。　師曰。專為流通。公又喝。　師曰。瞎。　公曰。好去。師應喏喏。　自是往來楊李之門。以法為友。　久之。辭還河東。年曰。有一語寄與唐明。得麼。　師曰。明月照見夜行人。　年曰。却不相當。　師曰。更深猶自可。午後更愁人。　年曰。開寶寺前金剛。近日因甚麼汗出。　師曰。知。　年曰。上座臨行。豈無為人底句。　師曰。重疊關山路。　年曰。與麼則隨上座去也。師噓一聲。　年曰。真獅子兒。大獅子吼。　師曰。放去又收來。　年曰。適來失脚蹋倒。又得家童扶起。　師曰。有甚麼了期。年大笑。　師還唐明。

謁神鼎諲禪師。鼎。首山高弟。望尊一時。衲子非人類精奇。無敢登其門者。門弟子氣吞諸方。師髮長不翦。敝衣楚音。通謁稱法姪。一眾大笑。鼎遣童子問。長老誰之嗣。　師仰視屋曰。親見汾陽來。　鼎杖而出。顧見頎然。問曰。汾州有西河師子。是否。　師指其後。高叫曰。屋倒矣。童子返走。鼎回顧。相矍鑠。師地坐。脫隻履而示之。鼎老忘所問。又失師所在。師徐起整衣。且行且語。見面不如聞名。遂去。鼎遣人追之不可。歎曰。汾州乃有此兒耶。

問。行脚不逢人時如何。　師曰。釣絲絞水。

問。磨礲三尺劍。去化不平人。師意如何。　師曰。好去。　僧曰。點。　師曰。你看。僧拍手一下歸眾。　師曰。了。

問僧。近離甚處。　曰。雲過千山碧。　師曰。著忙作麼。　曰。鴈過水聲凄。師便喝。僧亦喝。師便打。僧亦打。　師曰。你看這瞎漢。本分打出三門外。念你是新到。且坐喫茶。

師問顯英首座。近離甚處。　曰。金鑾。　曰。去夏在甚處。　曰。金鑾。　曰。前夏在甚處。　曰。金鑾。　曰。先前夏在甚處。　曰。和尚何不領話。　曰。我也不能勘得汝。教庫下供過奴子來勘。且點一碗茶與汝濕口。

師室中晏坐。橫刀水盆之上。旁置草鞋。使來參扣者下語。無有契其機者。

又冬日牓僧堂。作此字。[(○*○*○)/＝]二[一/一]三[┘*└][(┐@三)*(田/?)][水-?+(曲-曰+口)]。其下註云。若人識得。不離四威儀。　中有首座者見之。謂曰。和尚今日放參。師聞而笑之。

法華全舉禪師

師得法汾陽。徧歷諸方。首謁荊南福昌善禪師。善問曰。回互不回互。　師曰。總不與麼。　曰。為甚麼已喫福昌棒。　師曰。一家有事百家忙。　曰。脫空謾語。　師曰。調琴澄太古。琢句體全真。

謁公安遠禪師。遠問。作麼生是伽藍。　師曰。深山藏獨虎。淺草露羣蛇。　曰。作麼生是伽藍中人。　師曰。青松葢不帀。黃葉豈能遮。　曰。道什麼。　師曰。少年玩盡天邊月。老倒扶桑沒日頭。　曰。一句兩句。雲開月露。作麼生。　師曰。照破祖師關。

謁夾山真首座。真曰。還見麼。　師曰。萬事全無。　曰。還不見麼。　師曰。千般皆在手。　師曰。首座未見澄散聖時如何。　曰。湖南．江西。　又問。見後如何。　曰。江西．湖南。　師曰。却共首座一般耶。　曰。打草驚蛇。　師曰。終不揑怪。

謁大愚芝禪師。芝問。古人見桃花。意作麼生。　師曰。曲不藏直。　曰。那箇且從。遮箇作麼生。　師曰。市中拾得寶。比鄰那得知。　曰。上座還知麼。　師曰。路逢劍客須呈劍。不是詩人不獻詩。　曰。作家詩客。　師曰。一條紅線兩人牽。　曰。元沙道諦當又作麼生。　師曰。海枯終見底。人死不知心。　曰。恰是。　師曰。樓閣凌雲勢。峰巒疊翠層。

謁五祖戒禪師。戒問。作麼生是絕羈絆底人。　師曰。反手把籠頭。　曰。却是作家。　師曰。背鞭打不著。　曰。為什麼上來下去。　師曰。甚處見上來下去。戒便打。　師曰。一言無別路。千里不逢人。

謁雪竇顯禪師。竇問。牛喫草。草喫牛。　師曰。回頭欲就尾。已隔萬重關。　曰。應知無背面。要須常現前。　師曰。驗在目前。　曰。自領出去。

到瑯琊覺和尚處。琊問。近離甚處。　師曰。兩浙。　曰。船來。陸來。　師曰。船來。　曰。船在甚處。　師曰。步下。　曰。不涉程途一句作麼生道。　師以坐具摵一摵。曰。杜撰長老。如麻似粟。拂袖而出。　琊問侍者。此是甚麼人。　者曰。舉上座。　琊曰。莫是舉師叔麼。先師教我尋見伊。遂下旦過。問。上座莫是舉師叔麼。莫怪適來相觸忤。　師便喝。復問。長老何時到汾陽耶。　曰。某時到。　師曰。我在浙江早聞你名。元來見解祇如此。何得名播寰宇。　琊遂作禮曰。某甲罪過。

示眾。釋迦不出世。達摩不西來。佛法徧天下。談玄口不開。

芭蕉谷泉禪師

師謁慈明。明問曰。白雲橫谷口。道人何處來。　師左右顧曰。夜來何處火。燒出古人墳。　慈明呵曰。未在。更道。師乃作虎聲。慈明以坐具摵之。師接住。推明置禪牀上。明却作虎聲。　師大笑曰。我見七十餘員善知識。今日始遇作家。

天聖皓泰禪師

師到瑯琊。琊問。埋兵掉鬬。未是作家。匹馬單鎗。便請相見。　師指琊曰。將頭不猛。帶累三軍。　琊打師一坐具。師亦打琊一坐具。琊接住曰。適來一坐具。是山僧令行。上座一坐具。落在甚麼處。　師曰。伏惟尚饗。　琊拓開曰。五更侵早起。更有夜行人。　師曰。賊過後張弓。　琊曰。且坐喫茶。

浮山圓鑒禪師

歐陽文忠公聞師奇逸。造其室。未有以異之。與客碁。師坐其旁。文忠遽收局。請因碁說法。師即令撾鼓陞座。曰。若論此事。如兩家著碁相似。何謂也。敵手知音。當機不讓。若是綴五饒三。又通一路始得。有一般底。祇解閉門作活。不會奪角衝關。硬節與虎口齊彰。局破後。徒勞綽幹。所以道。肥邊易得。瘦肚難求。思行則住往失粘。心麤而時時頭撞。休誇國手。謾說神仙。贏局輸籌即不問。且道黑白未分時。一著落在甚麼處。良久。曰。從來十九路。迷悟幾多人。　文忠嘉歎。從容謂同僚曰。修初疑禪語為虗誕。今日見此老機緣。所得所造非悟明於心地。安能有此妙旨哉。

師老。退休於會聖巖。因閱班固九流。遂擬之作九帶。敘佛祖教義。博採先德機語。參同印證。其一曰佛正法眼帶．其二曰佛法藏帶．其三曰理貫帶．其四曰事貫帶．其五曰事理縱橫帶．其六曰屈曲帶．其七曰妙叶兼帶．其八曰金鍼雙鎖帶．其九曰平懷常實帶。　學者既已傳誦。師曰。若據圓極法門。本具十數。今此九帶已為諸人說了。更有一帶。還見得麼。若也見得親切分明。却請出來說看。說得分明。許汝通前九帶。圓明道眼。若見不親切。說不相應。惟依吾語而為己解。則名謗法。大眾。到此如何。眾無語。師叱之去。

金山曇頴達觀禪師

師首謁太陽玄禪師。遂問。洞山特設偏正君臣。意明何事。　陽曰。父母未生時事。　師曰。如何體會。　陽曰。夜半正明。天曉不露。　師罔然。遂謁谷隱。舉前話。隱曰。太陽不道不是。祇是口門窄。滿口說未盡。老僧即不然。　師問。如何是父母未生時事。　隱曰。糞墼子。　師曰。如何是夜半正明。天曉不露。　隱曰。牡丹花下睡猫兒。師愈疑駭。　一日普請。隱問。今日運薪耶。　師曰。然。　隱曰。雲門問僧。人搬柴。柴搬人。如何會。師無對。　隱曰。此事如人學書。點畫可效者工。否者拙。蓋未能忘法耳。當筆忘手。手忘心。乃可也。　師於是默契。良久。曰。如石頭云。執事元是迷。契理亦非悟。　隱曰。汝以為藥語。為病語。　師曰。是藥語。　隱呵曰。汝以病為藥。又安可哉。　師曰。事如函得葢。理如箭直鋒。妙寧有加者。而猶以為病。實未喻旨。　隱曰。妙至是。亦祇名理事。祖師意旨。智識所不能到。矧事理能盡乎。故世尊云。理障。礙正見知。事障。續諸生死。　師恍如夢覺。曰。如何受用。　隱曰。語不離窠臼。安能出葢纏。　師歎曰。纔涉唇吻。便落意思。盡是死門。終非活路。　住後。示眾曰。纔涉唇吻。便落意思。盡是死門。俱非活路。直饒透脫。猶在沈淪。莫教孤負平生。虗度此世。要得不孤負平生麼。拈拄杖。卓一下。曰。須是莫被拄杖謾始得。看看。拄杖子穿過你諸人髑髏。[跳-兆+孛]跳入你鼻孔裏去也。又卓一下。

過京師。寓止駙馬都尉李端愿之園。李公問曰。地獄畢竟是有是無。　師曰。諸佛向無中說有。眼見空花。太尉就有裏尋無。手摣水月。堪笑眼前見牢獄不避。心外見天堂欲生。殊不知欣怖在心。善惡成境。太尉但了自心。自然無惑。　李曰。心如何了。　師曰。善惡都莫思量。　李曰。不思量後。心歸何所。　師曰。且請太尉歸宅。

上堂。山僧平生意好相撲。祇是無人搭對。今日且共首座搭對。捲起袈裟下座。索首座相撲。　座纔出。師曰。平地上喫交。便歸方丈。

光慶遇安禪師

上堂。欲識曹谿旨。雲飛前面山。分明真實箇。不用別追攀。　僧問。古德有言。井底紅塵生。山頭波浪起。未審此意如何。　師曰。若到諸方。但恁麼問。　曰。和尚意旨如何。　師曰。適來向汝道甚麼。

景清居素禪師

僧問。即此見聞非見聞。為甚麼法身有三種病．二種光。　師曰。填凹就缺。

駙馬李遵勖居士

公謁谷隱。問出家事。隱以崔趙公問徑山公案答之。公於言下大悟。作偈曰。學道須是鐵漢。著手心頭便判。直趨無上菩提。一切是非莫管。

公一日與堅上座送別。公問。近離上黨。得屆中都。方接麈談。遽回虎錫。指雲屏之翠嶠。訪雪嶺之清流。未審此處彼處的的事作麼生。　座曰。利劍拂開天地靜。霜刀纔舉斗牛寒。　公曰。恰值今日耳聵。　座曰。一箭落雙鵰。　公曰。上座為甚麼著草鞋睡。座以衣袖一拂。　公低頭曰。今日可謂降伏也。　座曰。普化出僧堂。

華嚴道隆禪師

師初參石門徹和尚。問曰。古者道。但得隨處安閒。自然合他古轍。雖有此語。疑心未歇時如何。　石門曰。知有。乃可隨處安閒。如人在州縣住。或聞或見。千奇百怪。他總將作尋常。不知有而安閒。如人在村落住。有少聲色。則驚怪傳說。師於言下有省。

文公楊億大年居士

公問廣慧曰。承和尚有言。一切罪業。皆因財寶所生。勸人疏於財利。況南閻浮提眾生以財為命。邦國以財聚人。教中有財法二施。何得勸人疏財乎。　慧曰。旛竿尖上鐵籠頭。　公曰。海壇馬子似驢大。　慧曰。楚雞不是丹山鳳。　公曰。佛滅二千歲。比丘少慙愧。

投子義青禪師

師謁見圓通秀禪師。無所參問。惟嗜睡而已。執事白通。通即曳杖入堂。見師正睡。乃擊牀呵曰。我這裏無閒飯與上座喫了打眠。　師曰。和尚教某何為。　通曰。何不參禪去。　師曰。美食不中飽人喫。　通曰。爭奈大有人不肯上座。　師曰。待肯。堪作甚麼。　通曰。上座曾見甚麼人來。　師曰。浮山。　通曰。怪得恁麼頑賴。遂握手相笑。歸方丈。

興陽清剖禪師

師在太陽作園頭。種瓜次。陽問。甜瓜何時得熟。　師曰。即今熟爛了也。　曰。揀甜底摘來。　師曰。與甚麼人喫。　曰。不入園者。　師曰。未審不入園者還喫也無。　曰。汝還識伊麼。　師曰。雖然不識。不得不與。陽笑而去。

僧問。娑竭出海乾坤震。覿面相逢事若何。　師曰。金翅鳥王當宇宙。箇中誰是出頭人。　曰。忽遇出頭時又作麼生。　師曰。似鶻捉鳩君不信。髑髏前驗始知真。　曰。恁麼則叉手當胸。退身三步也。　師曰。須彌座下烏龜子。莫待重遭點額回。

羅浮山顯如禪師

師初到太陽。陽問。汝是甚處人。　曰。益州。　陽曰。此去幾里。　曰。五千里。　陽曰。你與麼來。還曾踏著麼。　曰。不曾踏著。　陽曰。汝解騰空那。　曰。不解騰空。　陽曰。爭得到這裏。　曰。步步不迷方。通身無辨處。　陽曰。汝得超方三昧耶。　曰。聖心不可得。三昧豈彰名。　陽曰。如是。如是。

修撰曾會居士

公幼與明覺同舍。及冠。異塗。天禧間。公守池州。一日。會於景德寺。公遂以中庸．大學。參以楞嚴符宗門語句質明覺。覺曰。這箇尚不與教乘合。況中庸．大學耶。學士要徑節理會此事。乃彈指一下。曰。但恁麼薦取。公於言下領旨。

雲居曉舜禪師

師參洞山。一日。如武昌行乞。首謁劉居士。士曰。老漢有一問。若相契。即請開疏。若不相契。即請還山。遂問。古鏡未磨時如何。　師曰。黑似漆。　磨後如何。　師曰。照天照地。　士長揖曰。且請上人還山。　師懡㦬而歸。洞山問其故。師述前語。山曰。汝問我。　師理前問。山曰。此去漢陽不遠。　師進後語。山曰。黃鶴樓前鸚鵡洲。師於言下大悟。

師嘗譏天衣說葛藤禪。一日。聞懷遷化。於法堂上合掌云。且喜葛藤樁子倒了也。　秀圓通時在會中作維那。每見訶罵不已。乃謂同列曰。我須與這老漢理會一上。及夜參。又如前訶罵。秀出眾厲聲曰。豈不見圓覺經中道。　師遽曰。久立大眾。伏惟珍重。便歸方丈。　秀曰。這老漢通身是眼。罵得懷和尚也。

翠巖真點胸常罵師說無事禪。石霜永和尚令人傳語云。舜在洞山悟古鏡因緣豈是說無事禪。你罵他。自失却一隻眼。　師聞之。作頌曰。雲居不會禪。洗脚上牀眠。冬瓜直儱侗。瓠子曲彎彎。　永和尚亦作頌曰。石霜不會禪。洗脚上牀眠。枕子撲落地。打破常住磚。

上堂。諸方有弄蛇頭。撥虎尾。跳大海。劍刃裏藏身。雲居這裏。寒天熱水洗脚。夜間脫韈打睡。早朝旋打行纏。風吹籬倒。喚人夫劈蔑縛起。

師問秀圓通曰。你見懷和尚有何言句。秀舉懷投機頌。　師曰。不好。別有甚言句。　秀曰。一日有長老來參。懷舉拂子云。會麼。云。不會。懷云。耳朵兩片皮。牙齒一具骨。　師歎曰。真善知識。

佛日契嵩禪師

師得法於洞山。師夜則頂戴觀世音菩薩像而誦其號。必滿十萬乃寢。自是世間經書章句。不學而能。作原教論十萬餘言。以抗宗韓排佛之說。讀者畏服。後居永安蘭若。著禪門定祖圖．傳法正宗記．輔教編上進。仁宗嘉賞。令編次入藏。賜號明教。

太守許式

公得法於洞山。一日。與泐潭澄．上藍溥坐次。潭問。聞郎中道。夜坐連雲石。春栽帶雨松。當時答洞山甚麼話。　公曰。今日放衙早。　潭曰。聞答泗州大聖揚州出現語。是否。　公曰。別點茶來。　潭曰。名不虗傳。　公曰。和尚早晚回山。　潭曰。今日被上藍覰破。藍便喝。　潭曰。須你始得。　公曰。不奈船何。打破戽斗。

公入上藍僧堂。問首座。年多少。　曰。六十八。　公曰。僧臘多少。　曰。四十七夏。　公曰。聖僧得幾夏。　曰。與虗空齊受戒。　公拍板頭曰。下官喫飯不似首座喫鹽多。

玉泉承皓禪師

無盡居士張公奉使京西南路。就謁之。問曰。師得法何人。　師曰。復州北塔廣和尚。　公曰。與伊相契可得聞乎。　師曰。只為伊不肯與人說破。公善其言。

僧入室次。狗子在室中。師叱一聲。狗子便出去。師曰。狗却會。你却不會。

一日。眾集。師問曰。作什麼。　曰。入室。　師曰。待我抽解來。及上廁來。見僧不去。以拄杖趕散。

示寂。門人圍繞。師笑曰。吾年八十一。老死舁屍出。兒郎齊著力。一年三百六十日。言畢而逝。

育王懷璉大覺禪師

師持律嚴甚。仁廟嘗賜以龍腦鉢盂。師對使者焚之。曰。吾法以壞色衣。以瓦鉢食。此鉢非法。仁廟益嘉歎。

師自京師乞還山。時英宗賜手詔。有經過庵院。任性住持語。師藏之不以示人。東坡為師撰宸奎閣記。欲一見之。師終不出。示寂後。始得之笥中。示寂之時。年八十二。

法昌倚遇禪師

師謁北禪。禪問。近離甚處。　師曰。福嚴。　禪曰。思大鼻孔長多少。　師曰。與和尚當時見底一般。　禪曰。汝道我見時長多少。　師曰。和尚大似不曾到福嚴。　禪曰。學語之流。　又問。來時馬大師安樂否。　師曰。安樂。　禪曰。向汝道甚麼。　師曰。教和尚莫亂統。　禪曰。念汝新到。不能打得你。　師曰。某甲亦放和尚過。　茶罷。禪問。鄉里甚處。　師曰。漳州。　禪曰。三平在彼作甚麼。　師曰。說禪說道。　禪曰。年多少。　師曰。與露柱齊年。　禪曰。有露柱且從。無露柱年多少。　師曰。無露柱。一年也不少。　禪曰。夜半放烏雞。

師事北禪最久。慈明過北禪。師侍立。禪曰。汾陽獅子。可煞威獰。　明曰。不道來者齩殺。　禪曰。審如此。汾陽門下道絕人荒耶。　明舉拂子曰。這箇因甚到今日。　禪未及對。師從旁曰。養子不及父。家門一世衰。　禪呵曰。汝具甚眼目乃敢爾。　師曰。若是齩人獅子。終不與麼。　明將去。至龍牙像前指問師云。誰像。　師曰。龍牙像。　明曰。既是龍牙像。為甚在北禪。　師曰。兩彩一賽。　明曰。像在此。龍牙在甚處。　師擬對。明掌之曰。莫道不能齩人。　師曰。乞兒見小利。明呵逐之。

遊廬山。寓圓通。時大覺璉公方赴詔。辭眾曰。此事分明須薦取。莫教累劫受輪迴。　師問曰。如何是此事。　曰。薦取。　師曰。頭上是天。脚下是地。薦箇甚麼。　曰。不是知音者。徒勞話歲寒。　師曰。豈無方便。　曰。胡人飲乳。反怪良醫。　師曰。暴虎憑河。徒誇好手。拍一拍歸眾。

師在雙嶺受法昌請。與英．勝二首座相別。曰。三年聚首。無事不知。檢點將來。不無滲漏。以拄杖畫一畫。曰。這箇即且止。宗門事作麼生。　英曰。須彌安鼻孔。　師曰。恁麼則臨崖看滸眼。特地一場愁。　英曰。深沙努眼睛。　師曰。爭奈聖凡無異路。方便有多門。　英曰。鐵蛇鑽不入。　師曰。這般漢有甚共語處。　英曰。自緣根力淺。莫怨太陽春。却畫一畫。曰。宗門事且止。這箇事作麼生。師便掌。　英曰。這漳州子。莫無去就。　師曰。你這般見解。不打更待何時。又打。　英曰。也是老僧招得。

住後。英．勝到山相訪。英曰。和尚尋常愛點檢諸方。今日因甚麼却來古廟裏作活計。　師曰。打草祗要驚蛇。　英曰。莫塗糊人好。　師曰。你又刺頭入膠盆作甚麼。　英曰。古人道。我見兩箇泥牛鬬入海。所以住此山。未審和尚見箇甚麼。　師曰。你他時異日有把茆葢頭。人或問你。作麼生祗對。　英曰。山頭不如嶺尾。　師曰。你且道還當得住山事也無。　英曰。使钁不及拖犂。　師曰。還曾夢見古人麼。　英曰。和尚作麼生。師展兩手。　英曰。蝦跳不出斗。　師曰。休將三寸燭。擬比太陽輝。　英曰。爭奈公案現在。　師曰。亂統禪和。如麻似粟。

雲居了元佛印禪師

師入室次。蘇子瞻適至。師曰。此間無坐處。　蘇曰。暫借佛印四大為座。　師曰。山僧有一問。學士道得即請坐。道不得即輸玉帶。　蘇欣然請問。師曰。四大本空。五陰非有。居士向甚麼處坐。蘇遂施帶。師答一衲。

西塞帥王公韶自以殺業重。祈為澡雪。請說法上藍。師炷香曰。此香為殺人不眨眼上將軍立地成佛大居士。眾稱善。韶亦悠然意消。

智海逸正覺禪師

僧問。古鏡未磨時如何。　師曰。青青河畔草。　曰。磨後如何。　師曰。鬱鬱園中柳。　曰。磨與未磨。是同是別。　師曰。同別且置。還我鏡來。僧擬議。師便喝。

道士問。如何是道。　師曰。龍吟金鼎。虎嘯丹田。　曰。如何是道中人。　師曰。吐故納新。　曰。道與道中人相去多少。　師曰。罥鶴顛崖上。沖天昧米民。

五雲華嚴志逢禪師

師一日入普賢殿中宴坐。倐有一神人跪膝於前。師問。汝其誰乎。　曰。護戒神也。　師曰。吾患有宿愆未殄。汝知之乎。　曰。師有何罪。惟一小過耳。　師曰。何也。　曰。凡折鉢水。亦施主物。師每傾棄。非所宜也。言訖而隱。　師自此洗鉢水盡飲之。積久因致脾疾。十載方愈。

瑞鹿上方遇安禪師

師事天台。閱首楞嚴經。到知見立知。即無明本。知見無見。斯即涅槃。師乃破句讀曰。知見立。知即無明本。知見無。見斯即涅槃。於此有省。　有人語師曰。破句了也。　師曰。此是我悟處。畢生不易。時謂之安楞嚴。

雁蕩願齊禪師

僧問。夜月舒光。為甚麼碧潭無影。　師曰。作家弄影漢。其僧從東過西立。　師曰。不惟弄影。兼乃怖頭。

雲居道齊禪師

大梅煦來參。師問。汝從甚處來。若從僧堂來。即是謾語。不從僧堂來。又是自瞞。汝從甚處來。梅於言下頓悟。

支提辯隆禪師

上堂。巍巍實相。逼塞虗空。金剛之體。無有破壞。大眾還見不見。若言見也。且實相之體。本無青黃赤白。長短方圓。亦非見聞覺知之法。且作麼生作箇見底道理。若言不見。又道巍巍實相。逼塞虗空。為甚麼不見。　僧問。如何是向上一路。　師曰。脚下底。　曰。恁麼則尋常履踐。　師曰。莫錯認。

廬山棲賢澄湜禪師

僧問。毗目仙人執善財手。見微塵諸佛。祗如未執手時。見箇甚麼。　師曰。如今又見箇甚麼。

師性高簡。律身精嚴。動不違法度。暮年。三終藏經。以坐閱為未敬。則立誦行披之。黃龍南禪師初遊方。年方少。從之屢年。故其平生所為多取法焉。嘗曰。棲賢和尚定從人天中來。叢林標表也。

黃龍慧南禪師

化主歸。上堂。世間有五種不易。一．化者不易。二．施者不易。三．變生為熟者不易。四．端坐喫者不易。更有一種不易是甚麼人。良久。云。[吃-乙+小]。便下座。

師問翠巖。承聞首座常將女子出定話為人。是否。　巖曰。無。　師曰。奢而不儉。儉而不奢。為甚道無。　巖曰。若是本分衲僧。也少他鹽醫不得。　師却回首喚侍者。報典座。明日只煑白粥。

師風度凝遠。叢林中有終身未嘗見其破顏者。居積翠時。一夕燕坐間。光爥室。戒侍者令勿言。　四祖演長老通法嗣書。上堂。山僧才輕德薄。豈堪人師。蓋不昧本心。不欺諸聖。未免生死。今免生死。未出輪迴。今出輪迴。未得解脫。今得解脫。未得自在。今得自在。所以大覺世尊於然燈佛所無一法可得。六祖夜半於黃梅又傳箇甚麼。乃說偈曰。得不得。傳不傳。歸根得旨復何言。憶得首山曾漏泄。新婦騎驢阿家牽。

楊岐方會禪師

慈明上堂。師出問。幽鳥語喃喃。辭雲入亂峰時如何。　明曰。我行荒草裏。汝又入深村。　師曰。官不容針。更借一問。明便喝。　師曰。好喝。明又喝。師亦喝。明連喝兩喝。師禮拜。　明曰。此事是箇人方能擔荷。師拂袖便行。

一日。慈明問師。馬祖見讓師便悟去。且道迷却在甚麼處。　師曰。要悟即易。要迷即難。

陞座。時有僧出。師曰。漁翁未擲釣。躍鱗衝浪來。僧便喝。　師曰。不信道。僧拊掌歸眾。　師曰。消得龍王多少風。　問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。　師曰。有馬騎馬。無馬步行。　曰。少年長老。足有機籌。　師曰。念汝年老。放汝三十棒。　問。如何是佛。　師曰。三脚驢子弄蹄行。　曰。莫祗這便是麼。　師曰。湖南長老。　師下座。九峰勤和尚把住云。今日喜得箇同參。　師曰。作麼生是同參底事。　曰。九峰牽犂。楊岐拽耙。　師曰。正恁麼時。楊岐在前。九峰在前。　勤擬議。師拓開曰。將謂同參。元來不是。

慈明忌辰設齋。眾纔集。師於真前以兩手揑拳安頭上。以坐具畫一畫。打一圓相。便燒香。退身三步。作女人拜。首座曰。休揑怪。　師曰。首座作麼生。　座曰。和尚休揑怪。　師曰。兔子喫牛嬭。　第二座近前。打一圓相。便燒香。亦退身三步。作女人拜。師近前作聽勢。座擬議。師打一掌曰。這漆桶也亂做。

問來僧曰。雲深路僻。高駕何來。　曰。天無四壁。　師曰。踏破多少草鞋。僧便喝。　師曰。一喝兩喝後作麼生。　曰。看這老和尚著忙。　師曰。拄杖不在。且坐喫茶。

又問來僧。敗葉堆雲。朝離何處。　曰。觀音。　師曰。觀音脚跟下一句作麼生道。　曰。適來相見了也。　師曰。相見底事作麼生。其僧無對。　師曰。第二上座代參頭道看。亦無對。　師曰。彼此相鈍置。

室中問僧。栗棘蓬你作麼生吞。金剛圈你作麼生透。

一日。七人新到。師問。陣勢既圓。作家戰將何不出陣與楊岐相見。僧以坐具便打。　師曰。作家。僧又打。　師曰。一坐具。兩坐具。又作麼生。僧擬議。師背面立。僧又打。　師曰。你道楊岐話頭落在甚處。　僧指面前曰。在這裏。　師曰。三十年後遇明眼人不得錯舉好。且坐喫茶。

翠巖可真禪師

慈明問。如何是佛法大意。　師曰。無雲生嶺上。有月落波心。　明嗔目喝曰。頭白齒豁猶作這箇見解。如何脫離生死。師悚然求指示。　明曰。汝問我。　師理前語問之。明震聲喝曰。無雲生嶺上。有月落波心。師於言下大悟。

師語南禪師曰。我他日十字街頭作箇粥飯主人。有僧自黃檗來。我必勘之。　南公曰。何必他日。我作黃檗僧。汝今試問。　師便問。近離甚處。　曰。黃檗。　師曰。見說堂頭老子脚跟不點地。是否。　曰。上座何處得這消息來。　師曰。有人傳至。　南公笑曰。却是汝脚跟不點地。師亦大笑而去。

靈隱德章禪師

師初住大相國寺西經藏院。仁宗詔師於延春閣下齋。宣普照大師。問如何是當機一句。　師曰。一言迥出青霄外。萬仞峰前嶮處行。　曰。作麼生是嶮處行。師便喝。　曰。皇帝面前。何得如此。

後再宣入化成殿齋。宣守賢問。齋筵大啟。如何報答聖君。　師曰。空中求鳥跡。　曰。意旨如何。　師曰。水內覓魚踪。

大寧道寬禪師

僧問。飲光正見。為甚拈花却微笑。　師曰。忍俊不禁。

問。既是一真法界。為甚麼有千差萬別。　師曰。根深葉盛。　曰。未審還出得這箇也無。　師曰。弄巧成拙。

道吾悟真禪師

示眾。舉。洞山云。五臺山上雲蒸飯。佛殿階前狗尿天。旛竿頭上煎䭔子。三箇猢猻夜簸錢。老僧即不然。三面貍奴脚踏月。兩頭白牯手拏煙。戴冠碧兔立庭柏。脫殻烏龜飛上天。老僧葛藤盡被汝諸人覰破了也。洞山老人甚是奇特。雖然如是。只行得三步四步。且不過七跳八跳。且道誵訛在甚麼處。老僧今日不惜眉毛。一時布施。良久。曰。丁寧損君德。無言真有功。任從滄海變。終不為君通。

師臥病。院主問。和尚近日尊候如何。　師曰。粥飯頭不得氣力。良久。曰。會麼。　曰。不會。　師曰。老鼠尾上帶研椎。

數人新到。禮拜。師曰。總是浙裏師。　僧曰。猢猻向火。　師曰。[跳-兆+孛]跳作麼。　僧曰。今日得見和尚。　師曰。伏惟尚饗。僧無語。師便打。

師在慈明會裏。一日。提螺螄一籃遶院行。云。賣螺螄。令眾下語。皆不契。有一老宿揭簾見。以目顧視師。放身便臥。師放籃子便行。

越州姜山方禪師

僧問。奔流度刃。疾燄過風。未審姜山門下還許借借也無。　師曰。天寒日短夜更長。　曰。錦帳繡鴛鴦。行人難得見。　師曰。髑髏裏面氣衝天。　僧召和尚。　師曰。雞頭鳳尾。　曰。諸方泥裏洗。姜山畫將來。　師曰。姜山今日為客。且望闍黎善傳。雖然如是。不得放過。乃拍禪牀一下。

興教院坦禪師

師住興教。有雪竇化主省宗出問。諸佛未出世。人人鼻孔撩天。出世後。為甚麼杳無消息。　師曰。雞足峰前風悄然。　宗曰。未在。更道。　師曰。大雪滿長安。　宗曰。誰人知此意。令我憶南泉。拂袖歸眾。更不禮拜。　師曰。新興教今日失利。便歸方丈。　令人請宗至。師曰。適來錯祗對一轉語。人天眾前何不禮拜。葢覆却。　宗曰。大丈夫膝下有黃金。爭肯禮拜無眼長老。　師曰。我別有語在。　宗乃理前語。至未在。更道處。師曰。我有三十棒。寄與打雪竇。宗禮拜。

西余淨端禪師

師始見弄師子。發明心要。往見龍華。蒙印可。遂旋里。合綵為師子皮。時被之。因號端師子。

丞相章惇慕其道。躬請開法。吳山化風盛播。開堂日。僧宣疏。至七軸之蓮經未誦。一聲之漁父先聞。師止之。遂登座。拈香祝聖罷。引聲吟曰。本是瀟湘一釣客。自西自東自南北。大眾雜然稱善。師顧笑曰。諦觀法王法。法王法如是。便下座。

一日。章丞相留飯。師瞋。說偈曰。章惇章惇。請我看墳。我却喫素。汝却喫葷。　惇為大笑。

又因惇請供。賺下餛飩。師偈曰。腥餛飩。素餛飩。滿碗盛來渾圇吞。垃圾打從灘上過。龍宮海藏自分明。

惇赴召。別師。師曰。且為愛護佛法。　惇曰。不興不廢。愛護佛法也。　師令侍者取糖與相公送路。喫糖次。師問。甜麼。　惇曰。甜。　師曰。甜便住。惇一笑遂起。

師到華亭。眾請上堂。靈山獅子。雲間哮吼。佛法無可商量。不如打箇筋斗。便下座。

問。羚羊未掛角時如何。　師曰。怕。　曰。既是善知識。因何却怕。　師曰。山僧不曾見恁麼差異畜生。

師抵鄣南。見上方超和尚。有一尼來參。師曰。待來日五更三點入來。師侵早紅粉搽面而坐。尼入見。驚而遂悟。

天寧道楷禪師

師謁投子於海會。乃問。佛祖言教如家常茶飯。離此之外。別有為人處也無。　子曰。汝道寰中天子勑。還假堯舜禹湯也無。　師方擬進語。子以拂子摵師口曰。汝發意來。早有三十棒也。師即開悟。再拜便行。　子曰。且來。闍黎。師不顧。　子曰。汝到不疑之地耶。師以手掩耳。　後作典座。子曰。廚務勾當不易。　師曰。不敢。　子曰。煑粥耶。蒸飯耶。　師曰。人工淘米著火。行者煑粥蒸飯。　子曰。汝作甚麼。　師曰。和尚慈悲。放他閒去。　一日。侍投子遊菜園。子度拄杖與師。師接得便隨行。子曰。理合恁麼。　師曰。與和尚提鞋挈杖也不為分外。　子曰。有同行在。　師曰。那一人不受教。子休去。　至晚。問師。早來說話未盡。　師曰。請和尚舉。　子曰。卯生日。戌生月。師即點燈來。　子曰。汝上來下去。總不徒然。　師曰。在和尚左右。理合如此。　子曰。奴兒婢子。誰家屋裏無。　師曰。和尚年尊。缺他不可。　子曰。得恁麼慇懃。　師曰。報恩有分。

示眾。略曰。夫出家者。為厭塵勞。求脫生死。休心息念。斷絕攀緣。遇聲遇色。如石上栽花。見利見名。如眼中著屑。無始以來。此等不是不曾經歷。何須苦苦貪戀。如今不歇。更待何時。能盡今時更有何事。若得心中無事。佛祖猶是冤家。一切世事自然冷淡。方始那邊相應。你不見隱山至死不肯見人。趙州至死不肯告人。匾擔拾橡栗為食。大梅以荷葉為衣。紙衣道者祇披紙。玄泰上座祇著布。石霜置枯木堂與人坐臥。祇要死了你心。投子使人辦米同煑共餐。要得省取你事。且從上諸聖有如此榜樣。若無長處。如何甘得。諸仁者。若也於斯體究。的不虧人。若也不肯承當。向後深恐費力。山僧今日向諸人說。家門已是不著便。豈可更去陞堂入室。拈槌豎拂。張眉努目。東棒西喝。如癎病發相似。不見達摩西來。少室山下面壁九年。二祖至於立雪斷臂。可謂受盡艱辛。然而達摩不曾措一辭。二祖不曾問著一句。喚達摩作不為人。得麼。喚二祖作不求師。得麼。

靈隱玄本禪師

師見僧看經。乃問。看甚麼經。僧無語。　乃示頌曰。看經不識經。徒勞損眼睛。欲得不損眼。分明識取經。

慧林宗本圓照禪師

神宗最重師。嘗召對。師翛然自如。無所加損。出都日。王公貴人送者。車騎相屬。師誨之曰。歲月不可把玩。老病不與人期。惟勤修勿怠。是真相為。聞者莫不感動。

長蘆應夫禪師

上堂。召眾曰。江山繞檻。宛如水墨屏風。殿閣凌空。麗若神仙洞府。森羅萬象。海印交參。一道神光。更無遮障。諸人還會麼。良久。曰。寥寥天地間。獨立望何極。參。

佛日智才禪師

上堂。城裏喧繁。空山寂靜。然雖如此。動靜一如。死生不二。四時輪轉。物理湛然。夏不去而秋自來。風不涼而人自爽。今也古也。不改絲毫。誰少誰多。身無二用。諸禪德。既身無二用。為甚麼龍女現十八變。君不見弄潮須是弄潮人。珍重。

上堂。風雨蕭騷。塞汝耳根。落葉交加。塞汝眼根。香臭叢雜。塞汝鼻根。冷熱甘甜。塞汝舌根。衣緜溫冷。塞汝身根。顛倒妄想。塞汝意根。諸禪德。直饒汝飜得轉。也是平地骨堆。參。

上堂。舉柏樹子話。師曰。趙州庭柏。說與禪客。黑漆屏風。松欏亮隔。

開聖棲禪師

開堂。垂語曰。選佛場開。人天普會。莫有久歷覺場。罷參禪客。出來相見。時有僧出。　師曰。作家。作家。　僧曰。莫著忙。　師曰。元來不是作家。　僧提起坐具曰。看看。摩竭陀國親行此令。　師曰。祇今作麼生。僧禮拜。　師曰。龍頭蛇尾。

法雲寺法秀禪師

師習圓覺．華嚴。妙入精義。而頗疑禪宗。聞懷禪師法席之盛。徑往參謁。懷問。座主講何經。　師曰。華嚴。　曰。華嚴以何為宗。　師曰。法界為宗。　曰。法界以何為宗。　師曰。以心為宗。　曰。心以何為宗。師無對。　懷曰。毫釐有差。天地懸隔。汝當自看。必有發明。　後聞僧舉。白兆參報慈。情未生時如何。慈曰。隔。師忽大悟。

住真州長蘆。眾千人。有全椒長老至。登座。眾目笑之。無出問者。師出拜趨問。如何是法秀自己。　椒笑曰。秀鐵面乃不識自己乎。　師曰。當局者迷。一眾服其荷法心。

長蘆福長老道眼不明。常將所得施利舟載往上江齋僧。師聞之。往驗其虗實。適至。見福上堂云。入荒田不揀。可煞顢頇。信手拈來草。猶較些子。便下座。　師大驚曰。說禪如此。誰道不會。乃謂諸方生滅也。遂躬造方丈禮謁。具說前事。仍請益提唱之語。福為依文解義。　師曰。若如此。諸方不漫道你不會禪。福不肯。　師曰。請打鐘集眾。有法秀上座在此與和尚理會。福休去。

李伯時善畫馬。師呵曰。汝士大夫以畫名。矧又畫馬期人誇妙。妙入馬腹中。亦足懼也。伯時遂絕筆。師勸畫觀音贖過。　黃魯直工豓詞。師亦詆呵之。魯直笑曰。又當置我馬腹耶。　師曰。汝以豓語動天下人淫心。不止馬腹。正恐生泥犂耳。黃竦然悔謝。遂勵精求道。

禮部楊傑無為居士

公歷參諸名宿。晚從天衣遊。衣每引老龐機語。令參究深造。後奉祠太山。一日。雞初鳴。覩日如盤涌。忽大悟。乃別老龐偈曰。男大須婚。女大須嫁。討甚閒工夫。更說無生話。　書寄衣。衣稱善。

會芙蓉楷禪師。公曰。與師相別幾年。　蓉曰。七年。　公曰。學道來。參禪來。　蓉曰。不打這鼓笛。　公曰。恁麼則空游山水。百無所能也。　蓉曰。別來未久。善能高鑒。公大笑。

公有辭世偈曰。無一可戀。無一可捨。太虗空中。之乎者也。將錯就錯。西方極樂。

慈雲慧禪師

上堂。片月浸寒潭。微雲滿空碧。若於達道人。好箇真消息。還有達道人麼。微雲穿過你髑髏。片月觸著你鼻孔。珍重。

黃龍祖心晦堂禪師

居士吳敦夫自謂多見知識。心地明淨。偶閱鄧隱峰傳。見其倒卓化去。而衣亦順身不褪。忽疑之曰。彼化之異故莫測。而衣亦順之。何也。　以問師。師曰。汝今衣順垂於地。復疑之乎。　曰。無所疑也。　師笑曰。此既無疑。則彼倒化衣亦順體。何疑之有哉。敦夫言下開解。

師過法昌遇禪師。遇問曰。承聞和尚造草堂。已畢工否。　師曰。已畢工。　曰。幾工。　師曰。止用數百工。　遇恚曰。大好草堂。　師拊掌笑曰。且要天下人疑著。

師於南公圓寂之日作偈曰。昔人去時是今日。今日依前人不來。今既不來昔不往。白雲流水空徘徊。誰云秤尺平。直中還有曲。誰云物理齊。種麻還得粟。可憐馳逐天下人。六六元來三十六。

寶峰克文真淨禪師

師坐夏大溈。聞舉。僧問雲門。佛法如水中月。是否。門曰。清波無透路。師乃領解。　往見黃龍。不契。却曰。我有好處。這老漢不識我。　遂往香城見順和尚。順問。甚處來。　師曰。黃龍來。　曰。黃龍近日有何言句。　師曰。黃龍近日州府委請黃檗長老。龍垂語云。鐘樓上念讚。牀脚下種菜。有人下得語契。便往住持勝上座云。猛虎當路坐。龍遂令去住黃檗。　順不覺云。勝上座祇下得一轉語。便得黃檗住。佛法未夢見在。師於言下大悟。方知黃龍用處。

遂回。見黃龍。問。甚處來。　師曰。特來禮拜和尚。　龍曰。恰值老僧不在。　師曰。向甚麼處去。　龍曰。天台普請。南嶽遊山。　師曰。恁麼則學人得自在去也。　龍曰。脚下鞋甚處得來。　師曰。廬山七百五十文唱得。　龍曰。何曾得自在。　師指鞋曰。何嘗不自在。龍異之。

一日。龍曰。適令侍者捲簾。問渠捲起簾時如何。曰照見天下。放下簾時如何。曰水泄不通。不捲不放時如何。侍者無語。汝作麼生。　師曰。和尚替侍者下涅槃堂始得。　龍喝曰。關西人果無頭腦。乃顧旁僧。　師指之曰。只這僧也未夢見。龍大笑。

問講師曰。火災起時。山河大地皆被焚盡。世間虗空。是否。　曰。教有明文。安有不是之理。　師曰。如許多灰燼將置何處。　講師笑曰。不知。　師亦笑曰。汝所講者。紙上語耳。

劉宜翁嘗參佛印。頗自負。一日。見師便問。長老寫戲來得幾年。　師曰。專候樂官來。　曰。我不入這保社。　師曰。爭奈即今在這場子裏。　劉擬議。師拍手曰。蝦蟆禪祇跳得一跳。　又坐次。劉指禪衣曰。喚作甚麼。　師曰。禪衣。　曰。如何是禪。　師乃抖擻曰。抖擻不下。劉無語。　師打一下。曰。你伎倆如此。敢勘老僧耶。

錢弋郎中訪師。談久。錢如廁。師令侍者引從西邊去。錢遽曰。既是東司。為甚麼向西去。　師曰。多少人向東邊討。　師報謁。錢有獒逸出。師避之。錢戲曰。禪者教誨龍虎。乃畏狗乎。　師應聲曰。易伏隈巖虎。難降護宅龍。錢嘉之。

南康諸山相會。佛印後至。師問曰。雲居來何遲。　曰。為著草鞋從歸宗肚裏過。所以遲。　師曰。却被歸宗吞了。　曰。爭奈吐不出。　師曰。吐不出即屙出。

僧問。如何是道。　師曰。寶公云。若欲將心求佛道。問取虗空始出塵。汝今求佛道。虗空向汝道甚麼。其僧於是大悟於言下。

僧問。如何是佛。師呵呵大笑。　曰。何哂之有。　師曰。笑你隨語。　生解曰。偶然失利。　師喝曰。不得禮拜。僧便歸眾。　師復笑曰。隨語生解。

僧問。有一人欲出長安。有一人欲入長安。未審那箇在先。　師曰。多少人疑著。　曰。不許夜行。　師曰。蚊子錐鐵牛。　曰。山頂老猿啼古木。渡頭新鴈下平沙。　師曰。長安人已入。你合作麼生。　曰。春日華山青。　師曰。這僧雖然後生。却可與商量。

僧問。雲門大師欲一棒打殺釋迦老子。和尚又欲糞掃堆裏罯殺雲門。未審和尚罪過還許學人點檢也無。　師曰。且莫造次。　曰。和尚坐斷廬山。為甚麼不識某甲這話。　師曰。三十棒。　曰。關。　師曰。點。　曰。劄。　師曰。念汝做街坊。

師室中問僧云。了也未。　僧云。未了。　師云。你喫粥了也未。　僧云。了。　師云。又道未了。復云。門外甚麼聲。　僧云。雨聲。　師云。又道未了。復云。面前是甚麼。　僧云。屏風。　師云。又道未了。復云。還會麼。　僧云。不會。　乃云。聽取一頌。隨緣事事了。日用何欠少。一切但尋常。自然不顛倒。

上堂。裩無襠。袴無口。頭上青灰三五斗。趙州老子少賣弄。然則國清才子貴。家富小兒驕。其奈禾黍不陽豓。競栽桃李春。飜令力耕者。半作賣花人。

隆慶院慶閒禪師

師父事黃龍。龍甚重之。時與翠巖順公同在黃檗。順時時詰問師。師橫機無所讓。順謂龍曰。閒輕易。且語未辨觸淨。　龍曰。法應如是。以情求閒。乃成是非。　既龍過雙嶺。師謁龍。龍問。甚處來。　師曰。百丈。　曰。幾時離彼。　師曰。正月十三。　龍曰。脚跟好痛與三十棒。　師曰。非但三十棒。　龍喝曰。許多時行脚。無點氣息。　師曰。百千諸佛亦乃如是。　龍曰。汝與麼來。何曾有纖毫到諸佛境界。　師曰。諸佛未必到慶閒境界。　龍隨問。如何是汝生緣處。　師曰。早晨喫白粥。如今又覺飢。　問。我手何似佛手。　師曰。月下弄琵琶。　問。我脚何似驢脚。　師曰。鷺鷥立雪非同色。　龍咨嗟而視曰。汝剃除鬚髮。當為何事。　師曰。祇要無事。　龍曰。既無事。何須剃髮。　師曰。若不剃髮。爭知無事。　曰。與麼則數聲清磬是非外。一箇閒人天地間也。　師曰。是何言歟。　曰。靈利衲子。　師曰。也不消得。龍便喝。師拍一拍。龍又喝。師便出。　復侍次。龍曰。此間有辨上座者。汝著精彩。　師曰。他有甚麼長處。　曰。他拊汝背一下又如何。　師曰。作甚麼。　曰。他展兩手。　師曰。甚處學這虗頭來。龍大笑。師却展兩手。龍喝。師便出。　齋後又侍立。龍問。[怡-台+龍][怡-台+龍]鬆鬆。兩人共一椀。作麼生會。　師曰。百雜碎。　曰。盡大地是箇須彌山。撮來掌中。汝又作麼生會。　師曰。兩重公案。　曰。這裏從汝胡言漢語。若到同安。如何過得。　師曰。渠也須到這箇田地始得。　曰。忽被渠指火罏曰。這箇是黑漆火罏。那箇是黑漆香桌。甚處是不到處。　師曰。慶閒面前。且從恁麼說話。若是別人。笑和尚去。龍拍一拍。師便喝。　明日同看僧堂。曰。好僧堂。　師曰。極好工夫。　曰。好在甚處。　師曰。一梁拄一柱。　曰。此未是好處。　師曰。和尚又作麼生。　龍以手指曰。這柱得與麼圓。那枋得與麼匾。　師曰。人天大善知識。須是和尚始得。便出。　龍出堂外。曰。適來與麼。是肯你不肯你。　師曰。若與麼。何曾得安樂處。　師上方丈問訊。龍曰。據汝知見。祇得上梢。不得下梢。　師曰。某甲上梢亦得。下梢亦得。　曰。如何是上梢。　師曰。風過樹頭搖。　曰。如何是下梢。　師曰。刀斫斧鑿。　龍曰。老僧即不然。　師曰。如何是上梢。　曰。頭鬅鬙。耳卓朔。　曰。如何是下梢。　曰。緊峭草鞋。　師曰。謝師答話。龍便喝。　明日侍立。龍問。得坐披衣。向後如何施設。　師曰。遇方即方。遇圓即圓。　曰。汝與麼說話。猶帶唇齒在。　師曰。慶閒即與麼。和尚作麼生。　曰。近前來。為汝說。　師拊掌曰。三十年用底。今朝捉敗。　龍大笑曰。一等是精靈。師拂袖而去。由是學者爭歸之。

泐潭洪英禪師

有僧禮拜起。便垂下袈裟角曰。脫衣卸甲時如何。　師曰。喜得狼煙息。弓弰壁上懸。　僧却攬上袈裟曰。重整衣甲時如何。　師曰。不到烏江畔。知君未肯休。僧便喝。　師曰。驚殺我。僧拍一拍。　師曰。也是死中得活。僧禮拜。　師曰。將謂是收燕破趙之才。元來是販私鹽漢。

雙嶺順禪師問。菴中老師好問學者併却咽喉唇吻。道取一句。首座曾道得麼。　師乾笑。已而有偈曰。阿家嘗醋三尺喙。新婦洗面摸著鼻。道吾答話得腰裩。玄沙開書是白紙。　順公屈服。

黃檗積翠永菴主

師問僧審奇。汝久不見。何所為。　奇曰。見偉藏主有箇安樂處。　師曰。舉似我。　奇敘所得。師曰。汝是。偉未是。　奇莫測。以語偉。偉曰。汝非。永不非。　奇走積翠。質之南公。南亦大笑。　師聞。作偈曰。明暗相參殺活機。大人境界普賢知。同條生不同條死。笑倒菴中老古錐。

白雲守端禪師

師參楊岐。岐一日忽問。受業師為誰。　師曰。茶陵郁和尚。　岐曰。吾聞伊過橋遭攧有省。作偈甚奇。能記否。　師誦曰。我有明珠一顆。久被塵勞關鎖。今朝塵盡光生。照破山河萬朵。　岐笑而趨起。師愕然。通夕不寐。黎明。咨詢之。適歲暮。岐曰。汝見昨日打敺儺者麼。　曰。見。　岐曰。汝一籌不及渠。　師復駭曰。何謂也。　岐曰。渠愛人笑。汝怕人笑。師大悟。

示眾。明明知道只是這箇。為甚麼透不過。只為見人開口時。便喚作言句。見人閉口時。便喚作良久默然。又道動展施為。開言吐氣。盡十方世界內無不是自己。所以墮在塗中。隱隱猶懷近日嫌。豈不見雲門道。聞聲悟道。見色明心。遂舉手云。觀世音菩薩將錢來買胡餅。放下手云。元來却是饅頭。又不見山僧在法華時嘗示眾云。無業禪師道。一毫頭聖凡情念未盡。未免入驢胎馬腹裏去。大眾。直饒一毫頭聖凡情念頓盡。亦未免入驢胎馬腹裏去。瞎漢。但恁麼看取。參。

示眾曰。此事如萬仞崖頭相似。總知道放著手便撲到底。只是捨命不得。法華今日不動一毫頭。教諸人到底去也。擲拄杖下座。

保寧仁勇禪師

僧問。如何是佛。　師曰。近火先焦。　曰。如何是道。　曰。泥裏有刺。　曰。如何是道中人。　曰。切忌踏著。

上堂。有手脚。無背面。明眼人。看不見。天左旋。地右轉。拍膝云。西風一陣來。落葉兩三片。

示眾云。釋迦老子四十九年說法。不曾道著一字。優波毱多丈室盈籌。不曾度得一人。達摩不居少室。六祖不住曹溪。彼自無瘡。勿傷之也。拍膝顧眾云。且喜得天下太平。

師云。一是一。二是二。三是三。四是四。數目甚分明。上下依資次。依資次。有何事。以拄杖畫一畫。云。大眾一時亂却六十甲子了也。

示眾曰。三界唯心。萬法唯識。檻外雲生。簷前雨滴。㵎水湛如藍。山花開似錦。此時若不究根源。直待當來問彌勒。

比部孫居士

因楊岐來訪。值視斷次。士曰。某為王事所牽。何由免難。　岐指曰。委悉得麼。　士曰。望師點破。　岐曰。此是比部弘願深廣。利濟羣生。　士曰。未審如何。　岐示以偈曰。應現宰官身。廣弘悲願深。為人重指處。棒下血淋淋。　士於此有省。

寶峰闡提惟照禪師

示聰藏主法語五則。一曰。曹山立四禁。盡衲僧命脈。透得過。切忌依倚。將來了事人。須別有生機一路。　二曰。衲僧向異類中行履。先德道異類墮。此了事人病。明安道。須是識主始得。　三曰。闡提尋常向人道。不得參禪。不得學佛。只要伊如大死人。只恐聞此語。作無事會。作無法可當情會。正是死不得。若是死得。決不肯作這般見解。他時為人。切宜仔細。　四曰。吾家立五位為宗。往往人以理事明。以寂照會。以能所見。以體用解。盡落今時。何得名為教外別傳之妙。生死路頭。那箇是得處。總不恁麼時。如何卜度即不中。　五曰。有情故情滲漏。有見故見滲漏。有語故語滲漏。設得見無．情無．語無。拽住便問他。你是何人。

上堂。過去諸佛已入涅槃了也。汝等諸人不應追念。未來諸佛未出於世。汝等諸人不要妄想。正當今日。你是何人。

上堂。本自不生。今亦無滅。是死不得底樣子。當處出生。隨處滅盡。是活生受底規模。大丈夫漢。直須處生死流。臥荊棘林。俯仰屈伸。隨機施設。能如是也。無量方便莊嚴三昧大解脫門蕩然頓開。其或未然。無量煩惱。一切塵勞。嶽立面前。塞却古路。

雪下。僧問。祖師西來即不問。時節因緣事若何。　師曰。一片兩片三四片。落在眼中猶不薦。

石門元易禪師

上堂。十方同聚會。箇箇學無為。此是選佛場。心空及第歸。大眾。祇如聞見覺知。未嘗有間。作麼生說箇心空底道理。莫是見而不見。聞而不聞。謂之心空耶。錯。莫是忘機息慮。萬法俱捐。銷能所以入元宗。泯性相而歸法界。謂之心空耶。錯。恁麼也不得。不恁麼也不得。恁麼不恁麼總不得。未審畢竟作麼生。還會麼。　良久。曰。若實無為無不為。天堂地獄長相隨。三尺杖子攪黃河。八臂那吒冷眼窺。無限魚龍盡奔走。捉得循河三脚龜。脫取殻。鐵錐錐。吉凶之兆便分輝。借問東村白頭老。吉凶未兆若何為。休休休。古往今來春復秋。白日騰騰隨分過。更嫌何處不風流。咄。

資聖南禪師

聖節上堂。顧視左右曰。諸人還知麼。夜明簾外之主。萬化不渝。瑠璃殿上之尊。四臣不昧。端拱而治。不令而行。壽逾百億須彌。化洽大千沙界。且道正恁麼時如何行履。野老不知黃屋貴。六街慵聽靜鞭聲。

法雲善本大通禪師

僧問。寶塔原無縫。如何指示人。　師曰。煙霞生背面。星月遶簷楹。　曰。如何是塔中人。　師曰。竟日不干清世事。長年占斷白雲鄉。　曰。向上更有事也無。　師曰。太無厭生。

師所至。見佛菩薩行立之像。不敢坐。伊蒲塞饌以魚胾名者。不食。其真誠應事。防心離過。類如此。

壽州資壽巖禪師

僧問。大藏經中還有奇特事也無。　師曰。祇恐汝不信。　曰。如何即是。　師曰。黑底是墨。黃底是紙。　曰。謝師答話。　師曰。領取鉤頭意。莫認定盤星。

上堂。乾坤肅靜。海晏河清。風不鳴條。雨不破塊。春生夏長。秋收冬藏。這箇是世間法。作麼生是佛法。良久。曰。欲得不招無間業。莫謗如來正法輪。

投子修顒禪師

師參慧林。因喫攧有省。作偈曰。這一交。這一交。萬兩黃金也合消。頭上笠。腰下包。清風明月杖頭挑。

富鄭公因趙清獻公警發。不捨晝夜。力進此道。謁師於投子。會師方為眾登座。富見師左右顧視。忽有省。因執弟子禮。趨函丈。命侍者請為入室。師見即曰。相公已入來。富弼猶在外。富聞。汗流浹背。即大悟。

清獻公趙抃字悅道

公年四十餘。擯去聲色。繫心宗教。會佛慧來居衢之南禪。公日親之。慧未嘗容措一詞。後典青州。政事之餘多宴坐。忽大雷震驚。即契悟。作偈曰。默坐公堂虗隱几。心源不動湛如水。一聲霹靂頂門開。喚起從前自家底。　慧聞。笑曰。趙悅道撞彩耳。　公嘗自題偈齋中。曰。　腰佩黃金已退藏。箇中消息也尋常。　世人欲識高齋老。祇是柯村趙四郎。　復曰。切忌錯認。　臨終。遺書佛慧。有曰。非師平日警誨。至此必不得力矣。

黃龍死心悟新禪師

師初謁棲賢秀鐵面。秀問。上座甚處人。　師曰。廣南韶州。　又問。曾到雲門否。　師曰。曾到。　又問。曾到靈樹否。　師曰。曾到。　秀曰。如何是靈樹枝條。　師曰。長底自長。短底自短。　秀曰。廣南蠻。莫亂統。　師曰。向北驢。只恁麼。拂袖而出。　秀器之。而師無留意。至黃龍謁晦堂。堂豎拳問曰。喚作拳頭則觸。不喚作拳頭則背。汝喚作甚麼。師罔措。經二年。方領解。然尚談辯。無所牴牾。　堂患之。偶與語。至其銳。堂遽曰。住。住。說食豈能飽人。　師窘。乃曰。某到此弓折箭盡。望和尚慈悲。指箇安樂處。　堂曰。一塵飛而翳天。一芥墮而覆地。安樂處正忌上座許多骨董。直須死却無量劫來識心乃可耳。師趨出。　一日。聞知事捶行者。而迅雷忽震。即大悟。趨見晦堂。忘納其屨。即自譽曰。天下人總是參得底禪。某是悟底。　堂笑曰。選佛得甲科。何可當也。因號死心叟。

謁法昌遇禪師。遇問。近離甚處。　師曰。某甲自黃龍來。　遇曰。還見心禪師麼。　師曰。見。　遇曰。甚麼處見。　師曰。喫粥喫飯處見。　遇插火箸於罏中曰。這箇又作麼生。師搜脫火箸便打。

王正言問。嘗聞三緣和合而生。又聞即死即生。何故有奪胎而生者。　師曰。如正言作漕使。隨所住處。即居其位。還疑否。　王曰。不疑。　師曰。復何疑也。王於言下領解。

師住翠巖時。翠巖有淫祠。鄉人禳禬酒胾無虗日。師誡知事令毀之。知事辭以不敢掇禍。師曰。使能作禍。吾自當之。乃躬自毀拆。俄有巨蟒盤臥內。引首作吞噬之狀。師叱之。蟒遁。安寢無他。

領雲巖。建經藏。太史黃庭堅為作記。有以其親墓志䥴於碑陰者。師罵曰。凌侮不避禍若是。語未卒。電光翻屋。雷擊自戶。入析其碑陰中分之。視之。志已灰燼。而藏記安然無損。

晚屬疾。退居晦堂。夜參。豎起拂子云。看看。拂子病。死心病。拂子安。死心安。拂子穿却死心。死心穿却拂子。正當恁麼時。喚作拂子。又是死心。喚作死心。又是拂子。畢竟喚作甚麼。良久。云。莫把是非來辨我。浮生穿鑿不相關。　有乞末後句者。師示偈曰。末後一句子。直須心路絕。六根門既空。萬法無生滅。於此徹其源。不須求解脫。平生愛罵人。只為長快活。

泐潭草堂清禪師

上堂。色心不異。彼我無差。豎起拂子曰。若喚作拂子。入地獄如箭。不喚作拂子。有眼如盲。直饒透脫兩頭。也是黑牛臥死水。

太史山谷黃庭堅居士

士初謁秀圓通。語具圓通章。自是遂著發願文。痛戒酒色。日惟朝粥午飯。銳志參求。既依晦堂。乞指徑捷處。堂曰。祗如仲尼道二三子以我為隱乎。吾無隱乎爾者。太史居常如何理論。公擬對。　堂曰。不是。不是。公迷悶不已。　一日。同堂山行次。時巖桂盛開。堂曰。聞木樨花香麼。　公曰。聞。　堂曰。吾無隱乎爾。　公釋然。即拜之曰。和尚得恁麼老婆心切。　堂笑曰。祗要公到家耳。　久之。謁死心新禪師。隨眾入室。心見。張目問曰。新長老死。學士死。燒作兩堆灰。向甚麼處相見。公無語。　心約出曰。晦堂處參得底。使未著在。　後左官黔南。道力愈勝。於無思念中。頓明死心所問。報以書曰。往年嘗蒙苦苦提撕。長如醉夢。依稀在光影中。蓋疑情不盡。命根不斷。故望崖而退耳。謫官在黔南道中。晝臥覺來。忽爾尋思被天下老和尚瞞了多少。惟有死心道人不肯。乃是第一相為也。

祕書吳恂德夫居士

士參晦堂。堂謂曰。平生學解記憶多聞即不問。你父母未生已前。道將一句來。　公擬議。堂以拂子擊之。即領深旨。連呈三偈。其後曰。咄這多知俗漢。齩盡古今公案。忽於狼藉堆頭。拾得蜣螂糞彈。明明不直分文。萬兩黃金不換。等閒拈出示人。祇為走盤難看。

兜率從悅禪師

師初首眾於道吾。領數衲謁雲葢智和尚。智與語。未數句。盡知所蘊。乃笑曰。觀首座氣質不凡。奈何出言吐氣如醉人耶。　師面熱汗下曰。願和尚不吝慈悲。智復與語。錐劄之。師茫然。遂求入室。　智曰。曾見法昌遇和尚否。　師曰。曾看他語錄。自了可也。不願見之。　智曰。曾見洞山文和尚否。　師曰。關西子。沒頭惱。拖一條布裙作尿臭氣。有甚長處。　智曰。你但向尿臭氣處參取。　師依教。即謁洞山。深領奧旨。復謁智。智曰。見關西子後。大事如何。　師曰。若不得和尚指示。洎乎蹉過一生。遂禮謝。　師復謁真淨。後出世鹿苑。有清素者。久參慈明。寓居一室。未始與人交。師因食蜜漬茘枝。偶素過門。師呼曰。此老人鄉果也。可同食之。　素曰。自先師亡後。不得此食久矣。　師曰。先師為誰。　素曰。慈明也。某忝執事十三年耳。　師乃疑駭曰。十三年堪忍執事之役。非得其道而何。遂饋以餘果。稍稍親之。　素問。師所見者何人。　曰。洞山文。　素曰。文見何人。　師曰。黃龍南。　素曰。南匾頭見先師不久。法道大振如此。　師益疑駭。遂袖香詣素作禮。素起避之。曰。吾以福薄。先師受記不許為人。　師益恭。素乃曰。憐子之誠。違先師之記。子平生所得試語我。師具通所見。　素曰。子之所見。可以入佛而不能入魔。　師曰。何謂也。　素曰。豈不見古人道。末後一句。始到牢關。　如是累日。素乃印可。仍戒之曰。文示子者。皆正知正見。然子離師太早。不能盡其妙。吾今為子點破。使子受用。得大自在。他日切勿嗣吾也。師後嗣真淨。如素所戒。

師室中設三語以驗學者。一曰。撥草瞻風。祇圖見性。即今上人性在甚麼處。二曰。識得自性。方脫生死。眼光落地時作麼生脫。三曰。脫得生死。便知去處。四大分離。向甚麼處去。

泐潭湛堂文準禪師

初。雲巖虗席。郡牧命死心禪師舉所知。心曰。準山主住得。某未嘗識渠。見有洗鉢頌甚好。　牧請舉。心舉云。之乎者也。衲僧鼻孔大頭向下。若也不會。問取東村王大姐。牧奇之。因請主雲巖。

一日。新到相看。展坐具。師曰。未得人事。上座近離甚處。　曰。廬山歸宗。　師曰。宗歸何處。　曰。嗄。　師曰。蝦蟆窟裏作活計。　曰。和尚何不領話。　師曰。是你豈不從歸宗來。　曰。是。　師曰。驢前馬後漢。　問第二上座。近離甚處。　曰。袁州。　師曰。夏在甚處。　曰。仰山。　師曰。還見小釋迦麼。　曰。見。　師曰。鼻孔長多少。　僧擬議。師曰。話墮阿師。

問僧。你來作甚麼。　曰。特來問訊和尚。　師曰。雲在嶺頭閒不徹。水流㵎下太忙生。　曰。和尚莫瞞人。　師曰。馬大師為甚麼從闍黎脚跟下走過。僧無語。　師曰。却是闍黎瞞老僧。

一日。法堂上逢首座。便問。向甚麼處去。　座曰。擬與和尚商量一事。　師曰。便請。　曰。東家杓柄長。西家杓柄短。　師曰。為甚拈起鞏縣茶瓶。却是饒州磁碗。　曰。臨崖看滸眼。特地一場愁。師叫屈。座吐舌而退。

僧問。教中道。若有一人發真歸源。十方虗空悉皆銷隕。未審此理如何。　師遂展掌點指曰。子丑寅卯。辰巳午未。一羅二土。三水四金。五太陽。六太陰。七計都。今日計都星入巨蟹宮。寶峰不打這鼓笛。便下座。

示眾云。鑽珍珠。解玉板却易。看窟籠著楔却難。月色和雲白。松聲帶露寒即不問。你諸人且道大目犍連共須菩提商量箇甚麼事。

清涼洪範慧禪師

師示眾曰。靈源禪師謂予曰。道人保養。如人病須服藥。藥之靈驗易見。要須忌口乃可。不然。服藥何益。生死是大病。佛祖言教是良藥。汙染心是雜食。不能忌之。生死之病無時而損也。予愛其言。追念圓覺經曰。末世諸眾生。心不生虗妄。佛說如是人。現世即菩薩。法句經曰。若起精進心。是妄非精進。但能心不妄。精進無有涯。南嶽思大禪師悟入法華三昧。即誦曰。是真精進。是名真法供養。汾陽大達國師一生答學者之問。但曰。莫妄想。是謂稱性之語。見道徑門。而禪者易其言。反求元妙。良可笑也。

尊勝有朋講師

師嘗疏楞嚴．維摩等經。學者宗之。每疑祖師直指之道。故多與禪衲遊。一日。謁開元。跡未及閫。心忽領悟。開元出。遂問。座主來作甚麼。　師曰。不敢貴耳賤目。　開元曰。老老大大。何必如是。　師曰。自是者不長。　開元曰。朝看華嚴。夜讀般若則不問。如何是當今一句。　師曰。日輪正當午。　開元曰。閒言語。更道來。　師曰。平生仗忠信。今日任風波。然雖如是。祗如和尚恁麼道。有甚交涉。須要新戒草鞋穿。　開元曰。這裏且放你過。忽遇達摩問你。作麼生道。師便喝。　開元曰。這座主今日見老僧氣衝牛斗。　師曰。再犯不容。開元拊掌大笑。

五祖法演禪師

師至白雲。舉僧問南泉摩尼珠話請問。雲叱之。師領悟。獻投機偈曰。山前一片閒田地。叉手叮嚀問祖翁。幾度賣來還自買。為憐松竹引清風。　雲特印可。令掌磨事。一日。有僧見磨轉。遽指以問。師曰。此神通耶。法爾耶。師褰衣旋磨一匝。僧無語。　未幾。雲至。語師曰。有數禪客自廬山來。皆有悟入處。教伊說亦說得有來由。舉因緣問伊亦明得。教伊下語亦下得。祗是未在。　師於是大疑。私自計曰。既悟了。說亦說得。明亦明得。如何却未在。遂參究累日。忽然省悟。從前寶惜一時放下。走見白雲。雲為手舞足蹈。師亦一笑而已。師後曰。吾因茲出一身白汗。便明得下載清風。　雲一日示眾曰。古人道。如鏡鑄像。像成後。鏡在甚麼處。眾下語不契。舉以問師。　師近前問訊。曰。也不較多。　雲笑曰。須是道者始得。乃命分座。

問。如何是佛。　師曰。露胸跣足。　曰。如何是法。　師曰。大赦不放。　曰。如何是僧。　師曰。釣魚船上謝三郎。

圓悟一日請益臨濟四賓主。師曰。也祗箇程限。是甚麼閒事。又云。我這裏却似馬前相撲。倒便休。

師謂圓悟曰。你也儘好。只是有些病。　悟再三請問。不知某有甚麼病。　師云。只是禪忒多。　悟云。本為參禪。因甚麼却嫌人說禪。　師云。只似尋常說話時多少好。　時有僧便問。因甚嫌人說禪。　師云。惡情悰。

師一日問圓悟無縫塔話。悟罔然。直從方丈至三門方道得。師云。你道得也。　悟云。不然。暫時不在。便不堪也。

三佛一日相謂曰。老和尚祗是乾爆爆地。往往說心說性不得。因請益佛身無為。不墮諸數。　師曰。譬如清淨摩尼寶珠。映於五色。五色是數。摩尼是佛身。　圓悟謂二老曰。他大段會說。我輩說時費多少工夫。他祗一兩句便了。分明是箇老大蟲。　師聞之。乃曰。若說心說性。便是惡口。又曰。猫有歃血之功。虎有起屍之德。所謂驅耕夫之牛。奪飢人之食。若不如是。盡是弄泥團漢。

示眾。將四大海水為一枚硯。須彌山作一管筆。有人向虗空裏寫祖師西來意五字。太平下座。大展坐具。禮拜為師。若寫不得。佛法無靈驗。有麼。有麼。便下座。大眾散。　師高聲云。侍者。者應諾。　師曰。收取坐具。復問侍者云。收得坐具麼。者提起坐具。　師曰。我早知汝恁麼也。

上堂。汝等諸人見老和尚鼓動唇吻。豎起拂子。便作勝解。及乎山禽聚集。牛動尾巴。却將作等閒。殊不知簷聲不斷前旬雨。電影還連後夜雷。

上堂。山僧昨日入城。見一棚傀儡。不免近前看。或見端嚴奇特。或見醜陋不堪。動轉行坐。青黃赤白。一一見了。仔細看時。元來青布幔裏有人。山僧忍俊不禁。乃問。長史高姓。他道。老和尚看便了。問甚麼姓。大眾。山僧被他一問。直得無言可對。無理可伸。還有人為山僧道得麼。昨日那裏落節。今日這裏拔本。

師垂語曰。譬如水牯牛過窗櫺。頭角四蹄都過了。因甚尾巴過不得。

室中常問僧。倩女離魂。那箇是真底。

示眾云。每日起來。拄却臨濟棒。吹雲門曲。應趙州拍。擔仰山鍬。驅溈山牛。耕白雲田。七八年來漸成家活。更告諸公。每人出一隻手。相共扶助。唱歸田樂。麤羮淡飯。且恁麼過。何也。但願今年蠶麥熟。羅睺羅兒與一文。　僧問。牛頭未見四祖時如何。　曰。頭上戴纍垂。　云。見後如何。　曰。青布遮前。　云。未見四祖時為甚麼百鳥㗸花獻。　曰。富與貴是人之所欲。　云。見後為甚麼百鳥不㘅花獻。　曰。貧與賤是人之所惡。

問。一代時教是箇切脚。未審切那箇字。　師曰。鉢囉娘。

天童正覺禪師

師至汝州。香山成枯木一見。深所器重。一日。聞僧誦蓮經。至父母所生眼。悉見三千界。瞥然有省。即詣丈室陳所悟。香山指臺上香合曰。裏面是甚麼物。　師曰。是甚麼心行。　香山曰。汝悟處又作麼生。師以手畫一圓相呈之。復拋向後。　香山曰。弄泥團漢有甚麼限。　師曰。錯。　香山曰。別見人始得。師應喏喏。即造丹霞。　丹霞問。如何是空劫已前自己。　師曰。井底蝦蟆吞却月。三更不借夜明簾。　丹霞曰。未在。更道。　師擬議。丹霞打一拂子曰。又道不借。師言下釋然。

華藥智朋禪師

師依寶峰有年。無省。因為眾持鉢。寶峰自題其像曰。雨洗淡紅桃蕚嫩。風搖淺碧柳絲輕。白雲影裏怪石露。綠水光中古木清。噫。你是何人。　至焦山。枯木成禪師見之。歎曰。今日方知此老親見先師來。師遂請益其贊。　成曰。豈不見法眼拈夾山境話。曰。我二十年祇作境會。　師即契悟。乃曰。元來恁麼地。　成曰。汝作麼生會。　師曰。春生夏長。秋收冬藏。　成曰。直須保任。師應喏。

寶林果昌禪師

師與提刑楊次公入山。同遊山次。楊拈起大士飯石。問。既是飯石。為甚麼齩不破。　師曰。祗為太硬。　楊曰。猶涉繁詞。　師曰。未審提刑作麼生。　楊曰。硬。　師曰。也是第二月。　楊為寫七佛殿額。乃問。七佛重出世時如何。　師曰。一回相見一回新。

雲葢智本禪師

上堂。滿口道不出。句句甚分明。滿目覰不見。山山疊亂青。鼓聲猶不會。何況是鐘鳴。喝一喝。

禾山方禪師

上堂。舉拂子曰。看看。祗這箇。在臨濟則照用齊行。在雲門則理事俱備。在曹洞則偏正叶通。在溈山則暗機圓合。在法眼則何止於心。然五家宗派。門庭施設則不無。直饒辯得倜儻分明去。猶是光影邊事。若要抵敵生死。則霄壤有隔。且超越生死一句作麼生道。良久。曰。洎合錯下註脚。

空室道人智通

龍圖范珣女也。幼聰慧。厭世相。求父祝髮。龍圖難之。遂清修。因看法界觀有省。乃連作二偈見意。　一曰。浩浩塵中體一如。縱橫交互印毗盧。全波是水波非水。全水成波水自殊。　二曰。物我元無異。森羅鏡像同。明明超主伴。了了徹真空。一體含多法。交參帝網中。重重無盡處。動靜悉圓通。　後父母俱亡。兄涓領分寧尉。通偕行。聞死心名重。往謁之。心見知其所得。便問。常啼菩薩賣却心肝。教誰學般若。　通曰。你若無心我也休。　又問。一雨所滋。根苗有異。無陰陽地上生箇甚麼。　通曰。一華五葉。　復問。十二時中向甚麼處安身立命。　通曰。和尚惜取眉毛好。　心打曰。這婦女亂作次第。通禮拜。心然之。

政和間。居金陵。嘗設浴於保寧。揭榜於門曰。一物也無。洗箇甚麼。纖塵若有。起自何來。道取一句。乃可入浴。古靈祗解揩背。開士何曾明心。欲證離垢地時。須是通身汗出。盡道水能洗垢。焉知水亦是塵。直饒水垢頓除。到此亦須洗却。後為尼。名惟久。挂錫姑蘇之西竺。

雪竇持禪師

上堂。悟心容易息心難。息得心源到處閒。斗轉星移天欲曉。白雲依舊覆青山。

石佛益禪師

上堂。一葉落。天下秋。一塵起。大地收。一法透。萬法周。且道透那一法。遂喝曰。切忌錯認驢鞍橋作阿爺下頷。便下座。

中巖蘊能禪師

師一日與黃提刑奕棊。黃曰。數局之中。無一局同。千著萬著則固是。如何是那一著。師提起棊子示之。黃佇思。　師曰。不見道。從前十九路。迷殺幾多人。

慧日安禪師

僧問。如何是和尚為人一句。　師曰。狗走抖擻口。　曰。意旨如何。　師曰。猴愁擻[打-丁+敕]頭。

雪竇智鑑禪師

上堂。世尊有密語。迦葉不覆藏。一夜落華雨。滿城流水香。

大平慧懃佛鑑禪師

師以惟此一事實。餘二則非真味之。有省。乃徧參名宿。往來五祖之門有年。恚祖不為印據。與圓悟相繼而去。及悟還侍五祖。得徹證。而師忽至。意欲他邁。悟勉令挂搭。且曰。某與兄相別始月餘。比舊相見時如何。　師曰。我所疑者此也。遂參堂。　一日。聞祖舉僧問趙州。如何是和尚家風。州曰。老僧耳聾。高聲問將來。僧再問。州曰。你問我家風。我却識你家風了也。師即大豁所疑。曰。乞和尚指示極則。　祖曰。森羅及萬象。一法之所印。師展拜。祖令掌翰墨。　後同圓悟語話次。舉。東寺和尚問仰山。汝是甚處人。仰山曰。廣南人。寺曰。我聞廣南有鎮海明珠。曾收得否。山曰。收得。寺曰。珠作何色。山曰。白月即現。黑月即隱。寺曰。何不呈似老僧。山叉手近前云。慧寂昨到溈山。被索此珠。直得無言可對。無理可伸。悟顧師曰。既云收得。逮索此珠。又云無言可對。無理可伸。是如何。師無語。　忽一日。謂悟曰。仰山見東寺因緣。我有語也。東寺當時只索一顆珠。仰山傾出一栲栳。　悟深肯之。乃告之曰。老兄更宜親近老和尚去。　師一日造方丈。未及語。被祖詬罵。懡㦬而退。歸寮閉門打睡。恨祖不已。悟已密知。即往扣門。師曰。誰。　悟曰。我。師即開門。　悟問。你見老和尚何如。　師曰。我本不去。被你賺累。我遭這老漢詬罵。　悟呵呵大笑曰。你記得前日下的語麼。　師曰。是甚麼語。　悟曰。你又道。東寺祗索一顆。仰山傾出一栲栳。師當下釋然。　悟遂領師同上方丈。祖纔見。遽曰。懃兄。且喜大事了畢。

龍門清遠佛眼禪師

師讀法華。至是法非思量分別之所能解。質其講師。師不能答。遂徧參。至太平。見五祖。旋丐於廬州。偶雨仆地。煩懣間。聞二人交相惡罵。諫者曰。你猶自煩惱在。師於言下有省。及歸。凡有所問。祖即曰。我不如你。你自會得好。或曰。我不會。我不如你。　師愈疑。遂咨決於元禮首座。禮乃以手引師之耳。繞圍罏數匝。且行且語曰。你自會得好。　師曰。有冀開發。乃爾相戲耶。　禮曰。你他後悟去。方知今日曲折耳。　太平將遷海會。師慨然曰。吾持鉢方歸。復參隨往一荒院。安能究決己事耶。遂作偈告辭。　之蔣山坐夏。邂逅靈源禪師。相與甚善。話次。師曰。比見都下一尊宿語句似有緣。　源曰。演公天下第一宗師。何故捨而事遠遊耶。所謂有緣者。蓋知解之。師與公初心相應耳。　師從所勉。徑趨海會。後命典謁。適寒夜孤坐。撥罏。見火如豆許。恍然自喜曰。深深撥。有些子。平生事。只如此。遽起閱几上傳燈錄。至破竈墮因緣。忽大悟。作偈曰。刀刀林鳥啼。披衣終夜坐。撥火悟平生。窮神歸破墮。事皎人自迷。曲淡誰能和。念之永不忘。門開少人過。

示眾。以迷心故。山林中來見善知識。將謂別有一道可令人安樂。不知返究向來迷處。工夫乃最第一。

大隨南堂元靜禪師

師參永安恩。於臨濟三頓棒話發明。次依諸名宿。無有當意者。聞五祖機峻。欲抑之。遂謁祖。祖乃曰。我此間不比諸方。凡於室中。不要汝進前退後。豎指擎拳。繞禪牀作女人拜。提起坐具。千般伎倆。祗要你一言下諦當。便是汝見處。師茫然退。參歷三載。　一日。入室罷。祖謂曰。子所下語。已得十分。試更與我說看。師即剖而陳之。　祖曰。說亦說得十分。更與我斷看。師隨所問而判之。　祖曰。好即好。祗是未得老僧說話在。齋後汝可來祖爺塔所。與汝一一按過始得。　及至彼。祖便以即心即佛。非心非佛。睦州擔板漢。南泉斬猫兒。趙州狗子無佛性．有佛性之語編辟之。其所對了無凝滯。至子胡狗話。祖遽轉面曰。不是。　師曰。不是却如何。　祖曰。此不是。則和前面皆不是。　師曰。望和尚慈悲指示。　祖曰。看他道子胡有一狗。上取人頭。中取人腰。下取人脚。入門者好看。纔見僧入門。便道看狗。向子胡道看狗處下得一轉語。教子胡結舌。老僧鈐口。便是你了當處。　次日入室。師密啟其說。祖笑曰。不道你不是千了百當底人。此語祗似先師下底語。　師曰。某何人。得似端和尚。　祖曰。不然。老僧雖承嗣他。謂他語拙。蓋祗用遠錄公手段接人故也。如老僧共遠錄公。便與百丈．黃檗．南泉．趙州輩把手共行。纔見語拙即不堪。師以為不然。乃拽杖渡江。適大水泛漲。因留四祖。儕輩挽其歸。又二年。祖方許可。　嘗商略古今次。執師手曰。得汝說。須是吾舉。得汝舉。須是吾說。而今而後。佛祖祕要。諸方關鍵。無逃子掌握矣。

上堂。有祖已來。時人錯會。祗將言句以為禪道。殊不知道本無體。因體而立名。道本無名。因名而立號。祗如適來上座纔恁麼出來。便恁麼歸眾。且道具眼不具眼。若道具眼。纔恁麼出來。眼在甚麼處。若道不具眼。爭合便恁麼去。諸仁者。於此見得倜儻分明。則知二祖禮拜。依位而立。真得其髓。祗這些子。是三世諸佛命根。六代祖師命脈。天下老和尚安身立命處。雖然如是。須是親到始得。

有一老宿垂語云。十字街頭起一間茅廝。祗是不許人屙。僧舉以叩師。　師曰。是你先屙了。更教甚麼人屙。宿聞。焚香遙望大隨拜謝。

無為宗泰禪師

師參五祖。祖舉趙州洗鉢盂話俾參。洎入室。舉此話問師。你道趙州向伊道甚麼。這僧便悟去。　師曰。洗鉢盂去呢。　祖曰。你祗知路上事。不知路上滋味。　師曰。既知路上事。路上有甚滋味。　祖曰。你不知耶。又問。你曾游浙否。　師曰。未也。　祖曰。你未悟在。師自此凡五年不能對。　祖一日陞堂。顧眾曰。八十翁翁輥繡毬。便下座。　師欣然出眾曰。和尚試輥一輥看。　祖以手作打杖鼓勢。操蜀音唱緜州巴歌曰。豆子山。打瓦鼓。楊平山。撒白雨。白雨下。取龍女。織得絹。二丈五。一半屬羅江。一半屬元武。　師聞大悟。掩祖口曰。祇消唱到這裏。祖大笑而歸。

五祖表自禪師

師依五祖最久。未有省。時圓悟為座元。往請益。悟曰。兄有疑處。試語我。　師遂舉。德山小參不答話。問話者三十棒。　悟曰。禮拜著。我作得你師。舉話尚不會。　師作禮竟。悟令再舉前話。師曰。德山小參不答話。　悟掩其口曰。但恁麼看。　師出。揚聲曰。屈。屈。豈有公案祇教人看一句底道理。　有僧謂師曰。兄不可如此說。首座須有方便。因靜坐體究。及旬。頓釋所疑。詣悟禮謝。　悟曰。兄始知吾不汝欺。又詣方丈。祖迎笑。

師榜侍者門曰。東山有三句。若人道得。即挂搭。衲子皆披靡。　一日。有僧攜坐具徑造丈室。謂師曰。某甲道不得。祇要挂搭。師大喜。呼維那於明窗下安排。

九頂清素禪師

師聞五祖舉首山西來意話。倏然契悟。述偈曰。顛倒顛。顛倒顛。新婦騎驢阿家牽。便恁麼。太無端。回頭不覺布衫穿。　祖見。乃問。百丈野狐話又作麼生。　師曰。來說是非者。便是是非人。祖大悅。

太守呂公來瞻大像。問曰。既是大像。因甚肩負兩楹。　師曰。船上無散工。　至閣下覩觀音像。又問。彌勒化境。觀音何來。　師曰。家富小兒嬌。守乃禮敬。

法閃上座

師久依五祖。未有所入。一日造室。祖問。不與萬法為侶者是甚麼人。　曰。法閃即不然。　祖以手指曰。住。住。法閃即不然作麼生。師於是啟悟。

師至東林宣密度禪師席下。見其得平實之旨。一日。拈花繞度禪牀一帀。背手插香罏中。曰。和尚且道意作麼生。度屢下語。皆不契。　踰兩月。乃令師試說之。師曰。某祗將花插香罏中。和尚自疑。有甚麼事來。

金陵俞道婆

市油餐為業。常隨眾參問瑯琊。琊以臨濟無位真人話示之。一日。聞丐者唱蓮花落云。不因柳毅傳書信。何緣得到洞庭湖。忽大悟。以油餈投地。　夫曰。你顛耶。　婆掌曰。非汝境界。　往見瑯琊。琊望之。知其造詣。問。那箇是無位真人。　婆應聲曰。有一無位真人。六臂三頭努力瞋。一擘華山分兩路。萬年流水不知春。

圓悟蔣山開堂。方至法座前。婆於眾中躍出。以身一拶。便歸眾。悟曰。見怪不怪。其怪自壞。　悟次日至其家。婆不出。厲聲曰。這般黃口小兒。也道出來開堂說法。　悟曰。婆子少賣弄。我識得你了也。婆遂大笑。出相見。

凡有僧至。則曰。兒。兒。僧擬議。即掩門。　佛燈珣禪師往勘之。婆見。如前問。珣曰。爺在甚處。　婆轉身拜露柱。珣即踏倒曰。將謂有多少奇特。便出。　婆蹶起曰。兒。兒。來。惜你則箇。珣竟不顧。

頌馬祖不安因緣曰。日面月面。虗空閃電。雖然截斷天下人舌頭。分明祇道得一半。

石門聰和尚

師在報慈。聞鳩子鳴。乃問僧。是甚麼聲。　云。鳩鳩聲。　師曰。欲得不招無間業。莫謗如來正法輪。

淨慈慧暉禪師

師謁宏智。智舉當明中有暗。不以暗相遇。當暗中有明。不以明相覩問之。語不契。初夜定回往聖僧前燒香。而宏智適至。師見之。頓明前話。　次日。入室。智舉堪嗟去日顏如玉。却歎回時鬢似霜詰之。師曰。其入離。其出微。自爾問答無滯。智許為室中真子。

雪竇嗣宗禪師

僧問。如何是正法眼。　師曰。烏豆。

問。如何是君。　師曰。磨礱三尺劍。待斬不平人。　曰。如何是臣。　師曰。白雲閒不徹。流水太忙生。　曰。如何是君臣道合。　師曰。雲行雨施。月皎星輝。

問。如何是正中偏。　師曰。菱華未照前。　曰。如何是偏中正。　師曰。團圞無少剩。　曰。如何是正中來。　師曰。徧界絕纖埃。　曰。如何是兼中至。　師曰。齧鏃功前戲。　曰。如何是兼中到。　師曰。十道不通耗。

問。如何是轉功就位。　師曰。撒手無依全體現。扁舟漁父宿蘆華。　曰。如何是轉位就功。　師曰。半夜嶺頭風月靜。一聲高樹老猿啼。　曰。如何是功位齊彰。　師曰。出門不踏來時路。滿目飛塵絕點埃。　曰。如何是功位俱隱。　師曰。泥牛飲盡澄潭月。石馬加鞭不轉頭。

吉祥元實禪師

師自到天衣。早夜精勤。脇不至席。一日。偶失笑喧眾。天衣擯之。中夜宿田里。覩星月粲然。有省。曉歸趨方丈。天衣見。乃問。洞山五位君臣如何話會。　師曰。我這裏一位也無。　天衣令參堂。謂侍僧曰。這漢却有箇見處。奈不識宗旨何。　入室次。天衣預令行者五人分序而立。師至。俱召。實上座。師於是密契奧旨。述偈曰。一位纔彰五位分。君臣叶處紫雲屯。夜明簾卷無私照。金殿重重顯至尊。　天衣稱善。

左丞范冲致虗居士

公由翰苑守豫章。過圓通。謁旻禪師。茶罷。曰。某行將老矣。墮在金紫行中。去此事稍遠。　通呼。內翰。公應諾。　通曰。何遠之有。　公躍然曰。乞師再垂指示。　通曰。此去洪都有四程。公佇思。　通曰。見即便見。擬思即差。公豁然有省。

士與圓通擁罏次。公問。諸家因緣。不勞拈出。直截一句。請師指示。　通厲聲指曰。看火。　公急撥衣。忽大悟。謝曰。灼然佛法無多子。　通喝曰。放下著。公應諾諾。

士問圓通曰。是法非思量分別之所能解。如何湊泊。　通曰。全身入火聚。　公曰。畢竟如何會。　通曰。驀直去。公沈吟。　通曰。可更喫茶麼。　公曰。不必。　通曰。何不恁麼會。　公契旨曰。元來太近。　通曰。十萬八千。　公占偈曰。不可思議。是大火聚。便恁麼去。不離當處。　通曰。咦。猶有這箇在。　公曰。乞師再垂指示。　通曰。便恁麼去。鐺是鐵鑄。公頓首謝之。

徑山塗毒智䇿禪師

師初謁寂室光。灑然有省。次謁大圓於萬壽。圓問曰。甚處來。　師曰。天台來。　曰。見智者大師麼。　師曰。即今亦不少。　曰。因甚在汝脚跟下。　師曰。當面蹉過。　圓曰。上人不耘而秀。不扶而直。　一日。辭去。圓送之門。拊師背曰。寶所在近。此城非實。師頷之。　往豫章。謁典牛。道由雲居。風雪塞路。坐閱四十二日。午時。版聲鏗然。豁爾大悟。及造門。典牛獨指師曰。甚處見神見鬼來。　師曰。雲居聞版聲來。　牛曰。是甚麼。　師曰。打破虗空。全不柄靶。　牛曰。向上事未在。　師曰。東家暗坐。西家廝罵。　牛曰。嶄然超出佛祖。他日起家。一麟足矣。

虎丘紹隆禪師。

師初謁長蘆信禪師。得其大略。有傳圓悟語至者。師讀之。歎曰。想酢生液。雖未澆腸沃胃。要且使人慶快。第恨未聆謦欬耳。遂由寶峰次湛堂。客黃龍。扣死心禪師。次謁圓悟。　一日。入堂。悟問曰。見見之時。見非是見。見猶離見。見不能及。舉拳曰。還見麼。　師曰。見。　悟曰。頭上安頭。師聞。脫然契證。　悟叱曰。見箇甚麼。　師曰。竹密不妨流水過。悟肯之。　尋俾掌藏教。有問悟曰。隆藏主柔易若此。何能為哉。　悟曰。瞌睡虎耳。

育王佛智端裕禪師

上堂曰。行時絕行跡。說時無說蹤。行說若到。則垛生招箭。行說未明。則神鋒劃斷。就使說無滲漏。行不迷方。猶滯㲉漏在。若是大鵬金翅。奮迅百千由旬。十影神駒。馳驟四方八極。不取次啗啄。不隨處埋身。且總不依倚。還有履踐分也無。剎剎塵塵是要津。

護國景元禪師

上堂。威音王已前。這一隊漢錯七錯八。威音王已後。這一隊漢落二落三。而今這一隊漢坐立儼然。且道是錯七錯八。落二落三。還定當得出麼。舉拂子曰。吽。吽。

師因僧讀死心小參語云。既迷。須得箇悟。既悟。須識悟中迷。迷中悟。迷悟雙忘。却從無迷悟處建立一切法。師聞而疑。即趨佛殿。以手拓開門扉。豁然大徹。　繼而執事。機辯逸發。圓悟目為聱頭玄侍者。悟自題肖像付之。有曰。生平只說聱頭禪。撞著聱頭如鐵壁。

靈隱慧遠禪師

內翰曾開居士。久參諸方。紹興辛未。值師領光孝。開來謁。問曰。如何是善知識。　師曰。燈籠露柱。猫兒狗子。　開曰。為甚麼贊即歡喜。毀即煩惱。　師曰。侍郎曾見善知識否。　開曰。某三十年參問。何言不見。　師曰。向煩惱處見。向歡喜處見。　開擬議。師震聲便喝。開擬對。師曰。開口底不是公。　開罔然。師召曰。侍郎向甚麼處去也。　開猛省點頭。說偈曰。咄哉瞎驢。叢林妖孼。震地一聲。天機漏泄。有人更問意如何。拈起拂子劈口截。　師曰。也祇得一橛。

知府葛剡志慕禪宗。久無證入。一日。舉。不是心。不是佛。不是物。豁然有省。說偈云。非心非佛亦非物。五鳳樓前山突兀。豔陽影裏倒翻身。野狐跳入金毛窟。　謁師求證。師云。居士見處。祇可入佛。未得入魔在。葛禮拜。　師曰。云何不道金毛跳入野狐窟。葛乃頓領。

華藏安民禪師

師謁佛鑑。鑑問。佛果有不曾亂為人說底句。曾與你說麼。　師曰。合取狗口。　鑑震聲曰。不是這箇道理。　師曰。無人奪你茶鹽袋。叫作甚麼。　鑑曰。佛果若不為你說。我為你說。　師曰。和尚疑時。退院別參去。鑑呵呵大笑。

玄沙僧昭禪師

上堂。天上無彌勒。地下無彌勒。且道彌勒在甚麼處。良久。曰。夜行莫踏白。不是水便是石。

南峰雲辯禪師

師參圓悟。值入室。纔踵門。悟曰。看脚下。師打露柱一下。　悟曰。何不著實道取一句。　師曰。師若搖頭。弟子擺尾。　悟曰。你試擺尾看。師翻筋斗而出。悟大笑。

上堂。好是仲春漸暖。那堪寒食清明。萬疊雲山聳翠。一天風月良鄰。在處華紅柳綠。湖天浪穩風平。山禽枝上語諄諄。再三瑣瑣碎碎。囑付叮叮嚀嚀。且道叮嚀囑付箇甚麼。卓拄杖曰。記取明年今日。依舊寒食清明。

僧問。十二時中教學人如何用心。　師曰。蘸雪喫冬瓜。　問。浩浩塵中如何辨主。　師曰。木杓頭邊鐮切菜。　曰。莫便是和尚為人處也無。　師曰。研槌撩䬪飥。

大溈佛性法泰禪師

上堂。欲識佛去處。祇這語聲是。咄。傅大士不識好惡。以昭昭靈靈教壞人家男女。被誌公和尚一喝曰。大士莫作是說。別更道看。大士復說曰。空手把鋤頭。步行騎水牛。人從橋上過。橋流水不流。誌公呵呵大笑曰。前頭猶似可。末後更愁人。

鼓山珍禪師

上堂。尋牛須訪跡。學道貴無心。跡在牛還在。無心道易尋。豎起拂子曰。這箇是跡。牛在甚麼處。直饒見得頭角分明。鼻孔也在法石手裏。

昭覺道祖首座

初見圓悟。於即心即佛語下發明。久之。悟命分座。一日。為眾入室。師忽問曰。生死到來。如何迴避。僧無對。師擲下拂子。奄然而逝。眾皆眙愕。　悟聞。至召曰。祖首座。師張目視之。　悟曰。抖擻精神透關去。師點頭。竟爾趨寂。

慧日默菴道禪師

上堂。同雲欲雪未雪。愛日似暉不暉。寒雀啾啾閙籬落。朔風冽冽舞簾帷。要會韶陽親切句。今朝覿面為提撕。卓拄杖。下座。

樞密徐俯師川居士

公參圓悟。悟喜其見地超邁。一日。至書記寮。指悟頂相曰。這老漢脚跟猶未點地在。　悟䫌面曰。甕裏何曾走却鱉。　公曰。且喜老漢脚跟點地。　悟曰。莫謗他好。公休去。

龍牙智才禪師

師初住嶽麓。開堂日。僧問。德山棒．臨濟喝。今日請師為拈掇。　師曰。蘇嚕蘇嚕。　曰。蘇嚕蘇嚕。還有西來意也無。　師曰。蘇嚕蘇嚕。由是叢林呼為才蘇嚕。

何山佛燈守珣禪師

師參佛鑑。隨眾咨請。邈無所入。乃封其衾曰。此生若不徹。誓不展此。於是晝坐宵立。如喪考妣。　逾七七日。忽佛鑑上堂曰。森羅及萬象。一法之所印。　師聞頓悟。往見鑑。鑑曰。可惜一顆明珠被這風顛漢拾得。乃詰之曰。靈雲道。自從一見桃花後。直至如今更不疑。如何是他不疑處。　師曰。莫道靈雲不疑。知今覓箇疑處了不可得。　鑑曰。玄沙道。諦當。甚諦當。敢保老兄未徹在。那裏是他未徹處。　師曰。深知和尚老婆心切。鑑然之。　師拜起。呈偈曰。終日看天不舉頭。桃花爛熳始擡眸。饒君更有遮天網。透得牢關即便休。　鑑囑令護持。是夕。厲聲謂眾曰。這回珣上座穩睡去也。　圓悟聞得。疑其未然。乃曰。我須勘過始得。遂令人召至。　因與遊山。偶到一水潭。悟推師入水。遽問曰。牛頭未見四祖時如何。　師曰。潭深魚聚。　悟曰。見後如何。　師曰。樹高招風。　悟曰。見與未見時如何。　師曰。伸脚在縮脚裏。悟大稱之。

待制潘良貴依師。久不契。謂師曰。某祇欲死去。如何。　師曰。好箇封皮。且留著使用。而今不了不當便去。忽被他換却封皮。卒無整理處。　公又以南泉斬猫話問曰。某看此甚久。終未透徹。望和尚慈悲。　師曰。你祇管理會別人家猫兒。不知走却自家狗子。公於言下如醉醒。　師復曰。不易。公進此一步。更須知有向上事始得。如今士大夫說禪說道。祇依著義理便快活。大率似將錢買油餈喫了便不飢。其餘便道是瞞他。亦可笑也。公唯唯。

師嘗謂眾曰。兄弟如有省悟處。不拘時節。請來露箇消息。　雪夜。有僧扣方丈門。師起秉燭。震威喝曰。雪深夜半。求決疑情。因甚麼威儀不具。僧顧視衣裓。師逐出院。

龍翔士珪禪師

師醉心楞嚴。逾五秋。南遊。謁諸尊宿。始登龍門。即以平時所得白佛眼。眼曰。汝解心已極。但欠著力開眼耳。俾職堂司。　一日。侍立次。問云。絕對待時如何。　眼曰。如汝僧堂中白椎相似。師罔措。　眼晚至堂司。師理前話。眼曰。閒言語。師遂大悟。

黃龍法忠禪師

師習台教。悟一心三觀之旨。未能泯跡。徧參名宿。至龍門。觀水磨旋轉。發明心要。乃述偈曰。轉大法輪。目前包裹。更問如何。水推石磨。　呈佛眼。眼曰。其中事作麼生。　師曰。磵下水長流。　眼曰。我有末後一句。待分付汝。師掩耳而出。　已而禮辭。渡九江。登廬阜。露眠草宿。相羊山水。會意則居。或數日不食。或連宵不臥。髮長不翦。衣敝不易。故禪會呼為忠道者。

宣和間。湘潭大旱。禱而不應。師躍入龍淵。呼曰。業畜。當雨一尺。雨隨至。居南嶽。恒跨虎出遊。儒釋望塵而拜。

世奇首座

師徧參諸方。晚造龍門。一日。燕坐瞌睡間。羣蛙忽鳴。悞聽為淨髮版響。亟趨往。有曉之者曰。蛙鳴非版也。師恍然。詣方丈剖露。佛眼曰。豈不見羅睺羅。　師遽止曰。和尚不必舉。待去自看。　未幾有省。乃占偈曰。夢中聞版響。覺後蝦蟆啼。蝦蟆與版響。山嶽一時齊。　由是益加參究。洞臻玄奧。佛眼命分座。師固辭曰。此非細事也。如金針刺眼。毫髮若差。眼則破矣。願生生居學地而自煅煉。佛眼因以偈美之。

護聖居靜禪師

師年十四禮白馬安慧為師。聞南堂道望。遂往依焉。南堂舉香嚴枯木裏龍吟話往返酬詰。師於言下大悟。一日。南堂問曰。莫守寒巖異草青。坐却白雲宗不妙。汝作麼生。　師曰。直須揮劍。若不揮劍。漁父棲巢。　南堂矍然曰。這小廝兒。師珍重便行。

開先智和尚

示眾曰。宗之與教權道。佛之與祖強名。受教傳心。俱為虗妄。求真覓實。轉更參差。若取自己自心為究竟。必有他物他人作對治。　時有僧問。如何則是。　曰。是則有非。　云。如何得入。　曰。汝何劫在外頭。　問。如何是佛。　曰。汝喚那箇作眾生。　云。與麼則無佛無眾生也。　曰。者眾生。　問。如何是平常心。　曰。蜂蠆狼貪。　云。與麼則全眾生心也。　曰。你道那箇是平常心。　云。不會。　曰。汝他後會去在。　問。四大何緣有形。　曰。你道虗空何緣無像。　云。到者裏却不會。　曰。我也不會。又曰。汝道汝不會與我不會。是一是二。　云。乞和尚慈悲。　曰。我早晚曾罵辱汝。　問。如何是大道。　曰。我無小徑。　云。如何是小徑。　曰。我不知有大道。　問。和尚見處如何。　曰。非汝境界。　云。學人見處如何。　曰。取我處分又爭得。　云。乞師指授。　曰。我長劫來不曾蒙蔽汝。

龍圖王蕭居士

居士字觀復。留昭覺日。聞開靜板聲。有省。問南堂曰。某有箇見處。纔被人問。却開口不得。未審過在甚處。　南堂曰。過在有箇見處。南堂却問。朝斾幾時到任。　公曰。去年八月四日。　南堂曰。自按察幾時離衙。　公曰。前月二十。　南堂曰。為甚麼道開口不得。公乃契悟。

南臺安和尚

因僧問。寂寂無依時如何。　曰。寂寂底呢。因有頌曰。南臺靜坐一爐香。終日凝然萬慮忘。不是息心除忘想。都緣無事可思量。

法輪添禪師

上堂。喝一喝。曰。獅子哮吼。又喝一喝。曰。象王嚬呻。又喝一喝。曰。狂狗趁塊。又喝一喝。曰。鰕跳不出斗。乃曰。此四喝。有一喝堪與祖佛為師。明眼衲僧試請揀看。若揀不出。大似日中迷路。

光孝深禪師

上堂。維摩一默。普賢廣說。歷代聖人。互呈醜拙。君不見落華三月子規啼。一聲聲是一點血。

上堂。風蕭蕭。葉飄飄。雲片片。水茫茫。江干獨立向誰說。天外飛鴻三兩行。

中竺癡禪玄妙禪師

僧問。如何是截斷眾流句。　師曰。佛祖開口無分。　曰。如何是函葢乾坤句。　師曰。匝地普天。　曰。如何是隨波逐浪句。　師曰。有時入荒草。有時上孤峰。